<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Edmund Stengel a Ernesto Monaci, 1 settembre 1872</title>
                <editor role="transcription"><persName>Maria Spadoni</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Francesca Romana Cacciatori</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2021-03-30"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <bibl>Maria Spadoni, <title>Le lettere di Edmund Stengel a Ernesto Monaci
                            (Lettere, cartoline e comunicazioni editoriali in italiano scritte da
                            Edmund Stengel a Ernesto Monaci</title></bibl>
                </listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il
                            Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali, Sapienza,
                            Università di Roma.</repository>
                        <idno>Busta n. 24, fascicolo 1258, lettera I</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary corresp="#letter">Edmund Stengel a Ernesto Monaci, 1 settembre
                            1872</summary>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#EMS">Edmund Stengel</persName>
                    <placeName ref="#sconosciuto">?</placeName>
                    <date when="1872-09-01"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#sconosciuto">?</placeName>
                    <date/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <opener>Carissimo Monaci, </opener>
                    <p>Soltanto oggi vi posso dare notizie delle cose nostre, avendo soltanto oggi
                        veduto il Sig. <persName ref="#GO">Ottino</persName>, editore della
                        Bibliografia Italiana. Lui è pronto di inserire il nostro programma Avrà
                        bisogno di 750 copie e domanda oltro 15
                                    <unclear><expan><abbr>fr</abbr><am>.</am><ex>anchi</ex></expan></unclear>
                        per le spese di posta (<unclear>2 c.</unclear> l’esemplare) M’ha fatto però
                        una seconda proposta di ristampare il nostro programma, eccetto il saggio di
                        testo per 12 <unclear><expan><abbr>fr</abbr><am>.</am><ex>anchi</ex></expan>
                        </unclear> in tutto. Scegla ciò che vi piace più. Dame sarà approvata
                        qualunque risoluzione prendete, bisigno però che fin al giorno 10 il Sig.r
                            <persName ref="#GO">Ottino</persName> abbia la risposta, per che si
                        possa inserire alla dispensa del 15
                                <expan><abbr>sett</abbr><am>.</am><ex>embre</ex></expan></p>
                    <p>L’inserzione nella <title ref="#NA">Nuova Antologia</title> è impossibile,
                        essendo venduti tutti gli annunzi di questa Rivista a qualcuno come m’ha
                        subito detto il <persName ref="#DDC">Chilovi</persName> della biblioteca
                        Nazionale, chi fa parte della direzione della Nuova
                                <expan><abbr>Antol</abbr><am>.</am><ex>ogia</ex></expan> Il Chilovi
                        m’ha però promesso di annunziare la nostra Rivista nella Bibliografia. Per
                        la <title ref="#RIE">Rivista Europea</title> vi mando la risposta del de
                            <persName ref="#ADG">Gubernatis</persName> ad una lettera scritta da me
                        per la nostra facenda. Lui non </p>
                    <p>sta a Firenze attualmente. Io l’ho risposto ora protestando contro taluni
                        suoi opinioni riguardante la nostra Rivista specialmente in ciò che rispetta
                        la mia parte in essa. Non lasciarci scoraggiare. Indietro non possiamo più
                        dunque corragiosamente avanti. </p>
                    <p>Ho ricevuto dal <persName ref="#UC">Canello</persName> le promesse Riviste
                        del <persName ref="#RF">Fornaciari</persName> e del <persName ref="#FOD"
                            >Demattio</persName> e vele consegnerò à Roma. Ho dato una occhiata
                        dentro, e mi piacono assai. Un giorno dopo arrivava la lettera dè qui vi
                        aggiungi e prego di leggerela calmamente, così che possiamo scriverlo dopo
                        che sono tornato a Roma. </p>
                    <p>Spero di poder avere una carta sorda del sec. XII dal direttore del Museo
                        Etrusco di Firenze chi ne possiede l’originale. Non l’ho ancora veduto
                        Perciò me ne sfido ancor un poco. Ho spacciato il programma fra diverse
                        persone e nelle biblioteche. Quando passate dal Walther prego di ricordarlo
                        che nella libreria qui non sono ancora giunti i programmi e che il Sig.
                            <persName ref="#AW">Würtenberger</persName> (rappresentante del
                            <persName ref="#EL">Löscher</persName>) desidera caldamente d’avergli.
                        Io gli ho dato intanto alcuni de miei essemplari. I miei estratti della
                        cronaca latina stanno quì appresso. Mi sembrano poco importanti e sono presi
                        in tutta fretta. Spero che possono essere di qualche utilità al nostro
                        amico. Alcuni schiarimenti più tardi quando sono giunto a Roma. </p>
                    <p>Le mie ricerche vanno bene non posso però finire tutto ciò che voleva, avendo
                        perduto molto tempo cercando la gente ed in chiachierate. E’ giunto ieri una
                        domanda del Ministro riguardante il codice che aveva domandato ed il
                        bibliothecario s’è lasciato dettare da me la risposta, per ciò che spetta il
                        valore del codice pregandomi di non lasciare sapere al ministro che ne ha
                        parlato con me. O che razza di bibliothecarii! Avendo già terminato le mie
                        ricerche sopra quel codice e copiate quei parti che non esistono più nel
                        originale <title type="manuscript" key="Codice Chigiano L.IV106">Chigiano
                            L.IV106</title>, ho scritto al Ministro di domandarmi invece il codice à
                        Speriamo che egli lo faccia. L’ho spedito anche una copia del Programma.
                        L’articolo sopra il risveglio degli studi filologici in Italia, nel quale ho
                        parlato anche della nostra interpresa è stato pubblicato nel numero di
                        Martedi passato della Gazzetta d’Augusta. Speriamo che ci giova un poco.</p>
                    <p>Io sarò di ritorno Martedì sera e vi prego di cambiare in tempo il mio
                        indirizzo alla posta. Mi debbono mandare ora le cose mie a «74 Piazza del
                        Oratorio di S.Marcello
                                <expan><am>2°</am><ex>secondo</ex></expan><expan><abbr>p</abbr><am>°</am><ex>iano</ex></expan>»
                        “(invece di Libreria Löscher” Firenze e di Via Montanara 115
                                <expan><am>2°</am><ex>secondo</ex></expan><expan><abbr>p</abbr><am>°</am><ex>iano</ex></expan>)</p>
                    <p>Ci rivedremo Mercoledi mattina ove verrò trovarvi à casa verso mezzo
                        giorno.</p>
                    <closer><lb/>Intanto mille saluti <lb/>1 Settembre 1872 <lb/>Edmund Stengel. </closer>
                    <!--<postscript>
                        <p>....</p>
                    </postscript>-->
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
