<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Paul Meyer a Ernesto Monaci, 13 maggio 1873</title>
            <editor role="transcription"><persName>Marco Veneziale</persName></editor>
            <editor role="encoding"><persName>Arianna Moretti</persName></editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
            <date when="2016-11-30">novembre 2016</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali, Sapienza, Università di Roma.</repository></msIdentifier>
               <msContents><summary corresp="#letter">Lettera di Paul Meyer a Ernesto Monaci del 13 maggio 1873.</summary></msContents>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#PM">Paul Meyer</persName>
               <placeName ref="#paris">Paris</placeName>
               <date when="1873-05-13">13 Maggio 1873</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
               <placeName ref="#sconosciuto">?</placeName>
               <date/>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="transcription" xml:lang="fr">
            <opener>
               <placeName ref="#paris">Parigi</placeName>
               <salute>Monsieur,</salute>
            </opener>
            <p> L’un de mes anciens maîtres, maintenant mon collègue à l’<orgName ref="#ENC">École des
                  Chartes</orgName>, <persName ref="#LDML">M. de Mas Latrie</persName>, désire faire faire la
               copie partielle d’un ms. italien qui est au <placeName ref="#vaticano">Vatican</placeName>. Un peu
               plus tôt, je me serais adressé dans cette intention à <persName ref="#EMS">M.
               Stengel</persName>, que j’ai beaucoup connu à <placeName ref="#paris">Paris</placeName> et à
                  <placeName ref="#oxford">Oxford</placeName>, mais sa récente nomination en
                  <placeName ref="#germania">Allemagne</placeName> l’a sans doute amené à quitter
               <placeName ref="#roma">Rome</placeName> depuis quelques temps déjà. Mon ami <persName ref="#GP">G. Paris</persName> 
               m’a dit que vous voudriez peut-être bien m’indiquer une personne<pb/>
               disposée à faire ce travail, ou même le faire vous-même. Je n’ose espérer que vous
               vouliez consacrer à un travail de copiste un temps que vous pouvez employer beaucoup
               mieux, toutefois, sur l’avis de <persName ref="#GP">G. Paris</persName>, je me permets de
               m’adresser à vous, et vous transmets ci-inclus la note que me remet <persName ref="#LDML">M. de
                  Mas Latrie</persName>. Ce dernier a un grand besoin de la portion de la
               <title ref="#strambaldi">Chronique de Strambaldi</title> qu’il indique: il doit s’en servir pour la
               suite de son <title ref="#chypre">Histoire de Chypre</title>. La somme demandée pour le travail
               sera envoyée sans aucun retard par la voie que vous indiqueriez. Je crois qu’un
               mandat par la <pb/>poste est ce qu’il y a de plus commode. J’ose espérer, Monsieur,
               que vous voudriez bien accueillir la demande que j’ai l’honneur de vous adresser, me
               constituant ainsi pour la seconde fois votre obligé. Je le suis en effet une première
               fois à cause de l’article à la fois instructif et bienveillant que vous avez consacré
               à mes derniers troubadours. Bien que je vous en aie fait en quelque sorte un
               remerciement public dans la <title ref="#ROM"><hi rend="underline">Romania</hi></title>, je
               tiens à vous renouveler actuellement l’expression de ma reconnaissance. Toutes les
               critiques que vous me faites sont fondées. Il y a même dans les tables beaucoup plus
               de petites erreurs que vous n’en ayez relevées. Mon excuse, c’est que ces tables ont
               été rédigées avec une grande précipitation pendant quelques loisirs que j’ai eus au
               commencement du siège, puis, <pb/>après une interruption de plusieurs mois, imprimées
               avec une non moins grande précipitation au moment de la Commune. C’étaient de tristes
               moments pour faire de l’érudition. Quant à me servir des lettres par lesquelles
                  <persName ref="#KB">M. Bartsch</persName> désigne les chansonniers, je ne le ferai jamais.
               Ces lettres, par leur arrangement, assument l’apparence d’un classement méthodique,
               et telle est l’opinion de <persName ref="#KB">M. B.</persName> lui-même. Or, comme je crois
               qu’il n’y a là qu’une apparence et non une réalité, je crois devoir adopter une autre
               série de lettres qui n’a pas d’autre prétention que de suivre l’ordre des
                  Bibliothèques, en commençant par <placeName ref="#paris">Paris</placeName>,
               et, dans chaque bibliothèque l’ordre des n.os des mss. De la sorte personne n’est
               trompé. Dans l’espérance que vous voudriez bien me faire la faveur d’une réponse au
               sujet de la demande de <persName ref="#LDML">M. d. Mas Latrie</persName>,</p>
            <closer><salute>je vous prie d’agréer, Monsieur, l’expression de mes sentiments les plus
                  distingués</salute>
               <signed><persName ref="#PM">Paul Meyer</persName></signed>
               <date when="1873-05-13">13 mai 1873</date>
               <address>
                  <addrLine>Passy, 99 rue de la Tour (Paris)</addrLine>
               </address></closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
