<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Edmund Stengel a Ernesto Monaci, 19 aprile 1873</title>
                <editor role="transcription"><persName>Maria Spadoni</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Francesca Romana Cacciatori</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2021-04-12"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <bibl>Maria Spadoni, <title>Le lettere di Edmund Stengel a Ernesto Monaci
                        (Lettere, cartoline e comunicazioni editoriali in italiano scritte da
                        Edmund Stengel a Ernesto Monaci)</title></bibl>
                </listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il
                            Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali, Sapienza,
                            Università di Roma.</repository>
                        <idno>Busta n. 24, fascicolo 1258, lettera ...</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary corresp="#letter">Edmund Stengel a Ernesto Monaci, 19 aprile
                            1973.</summary>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#EMS">Edmund Stengel</persName>
                    <placeName ref="#milano">Milano</placeName>
                    <date when="1873-04-19"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <!--<placeName ref="#">Luogo di ricezione</placeName>-->
                    <!--<date when=""/>-->
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <opener>Il <persName ref="#JC">Cornu</persName> sta 32 Rue des Ecoles <placeName
                            ref="#paris">Parigi</placeName></opener>
                        <ab>Carissimo Amico, </ab>
                    <p>Poche righe in gran fretta. Parto quest’oggi direttamente per <placeName
                            ref="#halle">Halle</placeName> dove giungerò Lunedi sera. Non ho fin ora
                        ricevuto niente dalla Posta. La lettera governativa me l’hai mandato? Cambio
                        l’indirizzo qui, così la ricevrò à <placeName ref="#halle"
                        >Halle</placeName>. Spero che tu hai ricevuto il giornale di <placeName
                            ref="#modena">Modena</placeName> colla mia piccola noticina. Ho
                        domandato al Sig.r Capelli ed al vicebibliotecario Lodi di cercarci questi
                        estratti del <persName ref="#GIG">Galvani</persName> e <persName ref="#CVC"
                            >Cavedoni </persName>Ti prego di mandargli quando ha speso se lui manda
                        i libri. Non ho potuto finire le mie ricerche sopra l’<title
                            type="manuscript" key="Codice Estense">Estense</title>. Quando era a
                            <placeName ref="#modena">Modena</placeName> il <persName ref="#GIG"
                            >Galvani</persName> si diceva morto, ma dopo non s’è verificato. Qui a
                            <placeName ref="#milano">Milano</placeName> sono da Mercoledi sera. Sto
                        studiando il canzoniero <title type="manuscript"
                            key="Codice Ambrosiano R.71 sup">G.</title> e ho veduto il <persName
                            ref="#CC">Cantù</persName>. Il jndizio resta sempre lo stesso. È una
                        bravissima persona, ma noi non possiamo fare niente con lui. Le sue idee
                        filologiche sono troppo invecchiate. Ho veduto parimente l’<persName
                            ref="#GIA">Ascoli</persName>, che è una persona molto gentile, soffre un
                        po' della mallatia dei grandi uomini, della vanità ma è del resto un
                        scienziato distruttissimo. Abbiamo parlato con molto franchezza sui due
                        nostri giornali. Lui sarebbe molto disposto ad una fusione delle due
                        interprese. Credo però non utile di accettarla troppo presto, poiché noi
                        facilmente saremmo soffocati dallasua autorità. Lui parla con molti valori
                        di rosa dell andamento del <title ref="#AGI">Archivio</title>, del quale il
                            <persName ref="#AM">Mussafia</persName> ha fatto un articolo di grandi
                        elogi nel ultimo <title ref="#PCB">Centralblatt</title>. Gli autori si
                        pagano da 20 – 30 <expan><abbr>fr</abbr><am>.</am><ex>anchi</ex></expan> il
                        foglio. Dice che ha fondi assai per stampare ad una volta 5 ai volumi etc.
                        Quant’a noi io l’ho detto che mi pare che anche la nostra Rivista si sia
                        stabilita solidalmente. In tutto sono soddisfatto del mio abboccamento con
                        lui e spero che le due Riviste possino vivere pacificamente una al canto
                        dell’altra. Finalmente ho veduto e vedrò anch’oggi <persName ref="#PR"
                            >Raina</persName>, giovane chi m’ha fatto ottima impressione. M’ha già
                        autorizzato di annunziare un sunto del poema afr. <title ref="#attila"
                            >Attila flagellum</title> dei poema di <persName ref="NdC">Niccolò “da
                            Casola Bolognese”</persName>. Il Valentiner non ha ricevute copie dal
                            <persName ref="#EL">Löscher</persName> e vorrebbe averne una diecina in
                        commissione. Faccia come ti pare.</p>
                    <p>Io credo si potevano mandare, ma forse meno. Un bravo e giovane sacerdote
                        dell’Ambrosiana <persName ref="#GA">Guerrino Amelli</persName> ci farà
                        un’articolo sopra la musica dei Provenzali valendosi delle note contenute
                        nel <title type="manuscript" key="Codice Ambrosiano R.71 sup">G.</title> Ho
                        chiamato l’attenzione del <persName ref="#GA">Amelli</persName> anche sul
                            <title type="manuscript" key="Codice Chigiano C.V.151">codice.
                            Chigiano</title> della S. Agnese. L’ho detto di accompagnare l’articolo
                        suo di un fassimale e di mettersi in relazione con te. A <placeName
                            ref="#modena">Modena</placeName> ho pregato il Sig. Capelli di farci una
                        notizia sopra i codici francesi dell’<title type="manuscript"
                            key="Codice Estense">Estense</title>. </p>
                    <closer>Ti saluto di cuore <lb/>Edmund Stengel </closer>
                    <!--<postscript>
                        <p>....</p>
                    </postscript>-->
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
