<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Edmund Stengel a Ernesto Monaci, 14 Aprile 1873</title>
                <editor role="transcription"><persName>Maria Spadoni</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Francesca Romana Cacciatori</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2020-02-26"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <bibl>Maria Spadoni, <title>Le lettere di Edmund Stengel a Ernesto Monaci
                        (Lettere, cartoline e comunicazioni editoriali in italiano scritte da
                        Edmund Stengel a Ernesto Monaci)</title></bibl>
                </listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il
                            Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali, Sapienza,
                            Università di Roma.</repository>
                        <idno>Busta n. 24, fascicolo 1258, lettera III</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary corresp="#letter">Edmund Stengel a Ernesto Monaci, 14 Aprile
                            1873</summary>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#EMS">Edmund Stengel</persName>
                    <placeName ref="#modena">Modena</placeName>
                    <date when="1873-04-14"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <!-- <placeName ref="#roma">Roma</placeName>dal carteggio possiamo dedurre che il luogo di ricezione della lettera sia Roma-->
                    <!--<date/>-->
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <opener>Caro amico,</opener>
                    <p>Poche righe in fretta. Sono qui a <placeName ref="#modena">Modena
                        </placeName>da Venerdi mattina e sto studiando alla Biblioteca Estense,
                        benche ci sono vacanze. Ieri ed oggi è vero mi sono dovuto contentare col
                        orario del Vaticano, ma domani avrò sei ore. Non posso però finire domani e
                        partirò probabilmente Mercoledi forse anche soltanto Giovedi. Mi completo
                        tutta la descrizione del <persName ref="#AM">Mussafia</persName>,
                        aggiungendo la prima rima di tutte le strofe. Non è stato inutile, poiche
                        oggi ho scoperto una poesia <hi rend="underline">saltata</hi> dal nostro
                        accuratissimo amico <persName ref="#AM">Mussafia</persName>. Sono certo che
                        l’opinione emessa da lui con dubbio sia la vera cioè che il codice <title
                            ref="#CD">D. </title>sia il più vecchio di tutti preservatici e che sia
                        scritto da mane italiana. Ho estratto finora una trentina di poesie del
                                <expan><abbr>B</abbr><am>.</am><ex>ernard
                                de</ex><abbr>V</abbr><am>.</am><ex>entadorn</ex></expan> maspero di
                        poter copiare anche le poesie inedite. Una scoperta curiosa: Il N° 779 del
                            <title ref="#CD">D.</title> come anche <title ref="#CA">G.</title>
                        contiene i versi 189 ss. della novella del <persName ref="#Papi"
                            >Papi</persName>
                        <expan><abbr>pubbl</abbr><am>.</am><ex>icati</ex></expan> da noi. Ho già
                        collazionato i versi.Questa volta ho propriamente conghietturato con gran
                        felicità, sospettando questi versi aggiunti posteriormente. A <placeName
                            ref="#firenze">Firenze</placeName> ho terminato lo scheletto del <title
                            ref="#CP">Q.</title> ed ho veduto <persName ref="#GFG"
                            >Gamurrini</persName> e <persName ref="#ADN">d’Ancona</persName>.
                            <persName ref="#ADN">d’A.</persName> diceva di volerci mandar
                        l’associazione, benche io lo dissi come noi vorremmo mandargli il giornale
                        senza patto espresso. Sono persuaso che lui non ci avesse mandato troppo
                        tosto un lavoro, poiche è in ritardo pel <unclear><title ref="#PR">Prop.
                                Rom.</title></unclear> e <unclear> <!--non è chiaro di quale rivista si stia parlando, per ora non è indicizzata-->
                                    <title>Jahrb.</title></unclear> Caso mai che avrà qualche cosa che vorrebbe
                        pubblicare egli m’ha promesso di mandartelo. Credo meglio per noi di
                        aspettare, lui verrà ben tosto. Egli m’ha dato l’estratto del
                            <unclear>afr.</unclear>
                        <title ref="#Attila">Attila</title>
                        <unclear><expan><abbr>p</abbr><am>.</am><ex>reso</ex></expan>
                        </unclear>dal <persName ref="#FDO">d’Ovidio</persName> per le sue nozze. Mi
                        sono comprato molti libri: <persName ref="#VN">Nannucci</persName>: <title
                            ref="#Manuale">Manuale. ( Ima ed.) Verbi. Voci provenzali.</title>
                        <persName ref="#ADN">Ancona</persName>: <title ref="#Attila"
                            >Attilla</title>. ed un drama e varie altri.Qui cerco di comprare le
                        cose del <persName ref="#GIG">Galvani</persName>, <persName ref="#CVC"
                            >Cavedoni</persName>. Quella edizione delle novelle antiche fatta dal
                            <persName ref="#MAP">Parenti</persName> vale qualche cosa? A <placeName
                            ref="#roma">Roma</placeName> ho dimenticato di passare dal Bocca pel
                            <title ref="#RDR"><hi rend="underline">Roman de Renart</hi></title>. Se
                        tu passerai in questi giorni, domandi se lui l’ha ancora ed allora me lo
                        prenda. Non è però necessario di mandarmelo subito Meglio di aspettare
                        finche sono più volumi. Il <persName ref="#EL">Löscher</persName> m’aveva
                        detto che era annunziato un inchiuso per me che doveva venire questa
                        settimana. Se è giunto prego dimmi che contiene. Doveva venire parimente una
                        lettera ufficiale dal mio governo.</p>
                    <p>Fin oggi non ho ricevuto nessune bozze e nessuna lettera da te. Quando parto
                        per <placeName ref="#milano">Milano</placeName> ti manderò un foglio. con
                        una noticina al interno della copertina. Aspetto di sentire qualche cosa da
                        te quando sono a <placeName ref="#milano">Milano</placeName>. Da <placeName
                            ref="#milano">Milano</placeName> partirò al più presto possibile <lb/>e
                        direttamente per <placeName ref="#halle">Halle</placeName>. Il <persName
                            ref="#UC">Canello</persName> non vedrò poiche perderei troppo di tempo.
                        Stia bene, si tenga in buon salute con cordiale stretta di mano</p>
                    <closer>tuo <lb/>Edmund Stengel</closer>
                    <!--<postscript>
                        <p>....</p>
                    </postscript>-->
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
