<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Pio Rajna a Ernesto Monaci, 26 luglio 1873</title>
                <editor role="transcription"><persName>Alessia Di Virgilio</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Susanna Casacchia</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2020-03-13"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl><bibl>Alessia Di Virgilio, <title>Carteggio Monaci - Rajna (1873-1877)</title>, tesi di laurea, Sapienza Università di Roma, a.a. 2018-2019</bibl></listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier><repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali, Sapienza, Università di Roma.</repository> <idno>Busta n. 22, fascicolo 1095, lettera 4</idno></msIdentifier>
                    <msContents><summary corresp="#letter">Lettera di Pio Rajna a Ernesto Monaci del 26 luglio 1873.</summary></msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#PR">Pio Rajna</persName>
                    <placeName ref="#milano">Milano</placeName>
                    <date when="1873-07-26"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#roma">Roma</placeName>
                    <date/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <opener>
                        <dateline><placeName ref="#milano">Milano</placeName>, <date when="1873-07-26">26 Luglio 1873</date></dateline>
                        <salute>Mio Egregio Signore ed Amico,</salute></opener>
                    <p>Se non ho riscritto prima d’ora, voglia attribuirlo alle brighe degli esami, che per quindici giorni assorbirono tutto il mio tempo. Oggi finalmente mi trovo libero e penso 
                     con gran piacere ai due modi e mezzo di cui posso disporre come più mi garba. soddisfo dunque al mio debito, e rispondo alla domanda che Ella mi mosse. Le parole dell’articolo mio
                     non alludono propriamente alla <title ref="#poemetti1">Morte</title> e alla <title ref="#poemetti2">Vendetta di Tristano</title>, ma sì altre scritture di vario genere che contengono nel 
                        <title type="manuscript" key="Codice Ambrosiano">codice Ambrosiano</title>. Peraltro già da un pezzo ho trascritto con intenzione di pubblicarla anche quei due poemetti, che a mio giudizio furono toscani 
                     un tempo e acquistarono forma settentrionale solo in grazia della trasmissione di bocca in bocca, o piuttosto di  manoscritto in manoscritto.</p>
                    <p>Il mio pensiero sarebbe di restituirli per quanto si possa alla loro condizione primitiva, stampando se apparirà opportuno, a fronte della restituzione <pb/> anche il testo quale 
                        è recato dal <title type="manuscript" key="Codice Ambrosiano">codice</title>. Pubblicare questo solo non mi sembrerebbe convenevole; i versi sono stroppiati troppo barbaramente perché possano dire leggibili. 
                    Del resto Ella saprà che la maggior parte dei due poemetti verrà già in luce nel secondo volume della <title ref="#tavola">Tavola Rotonda</title> che il <persName ref="#FLP">Polidori </persName> 
                    vorrà per la sua <title ref="#collezione">Collezione bolognese di opere inedite e rare</title>. Quel medesimo lavoro di trasformazione a cui intendo di sottoporre questi cantori 
                     ho già compiuto da anni per un altro che trassi da un codice di proprietà privata per gentile concessione del possessore. Da gran tempo avrebbe da essere 
                     stampato e la prefazione era già pronta; ma ora un impedimento, ora un altro mi costrinsero sempre a rimandare la cosa da un mese all’altro. In fondo non ne sono malcontento, giacché così 
                     potrò rimediare io stesso a una parte delle magagne. Tra poco invece potrà far uscire un volumetto contenente altre due correzioni cavalleresche in ottava rima, 
                     che essendo tolte da codici toscani non ebbero bisogno che di correzioni lievissime. Il testo è stampato; manca ancora la prefazione. </p>
                    <p> Le ho detto quale siano le intenzioni; ma fino a che un proposito non è eseguito può sempre <pb/> accadere che ti abbandoni o di modifichi. Intanto gradirei che a tutto Suo comodo Ella 
                    mi manifestasse una cosa di cui mi è nato il sospetto: se cioè a Lei pure sia venuto il pensiero di ripubblicare la <title ref="#poemetti1">Morte</title> e la <title ref="#poemetti2">Vendetta</title>. 
                    Questa sarebbe già una cosa più che sufficiente perché io non pensassi più a mandare ad effetto il mio disegno. </p>
                    <p> Che le bozze dell’articolo abbiano a tardare non importa; tra una decina di giorni io lascerò forse <placeName ref="#milano">Milano</placeName>, ma naturalmente disporrò in modo che le 
                     corrispondenze mi siano respinte regolarmente. Vado a <placeName ref="#sondrio">Sondrio</placeName>, mio paese naturale, per girare le montagne e la campagna di una parte dei miei parenti. 
                        La ringrazio dell’aver dato luogo in uno stesso numero e al testo e all’introduzione, e insieme la ringrazio del giudizio benevolo che Ella porta del <title ref="#frammenti">lavoruccio</title>. 
                        Certo sarò ben lieto che i lettori giudichino allo stesso modo; ma non posso trattenermi dal temere che esse siano per essere ben più severi.</p>
                    <closer><salute>Mi creda colla più sincera stima ed amicizia Suo <expan><abbr>dev</abbr><ex>otissi</ex><abbr>mo</abbr></expan></salute> 
                        <signed><persName ref="#PR">Pio Rajna</persName></signed></closer>
                    </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>