<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ernesto Monaci a Pio Rajna, 5 ottobre 1873</title>
                <editor role="transcription"><persName>Alessia Di Virgilio</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Susanna Casacchia</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2020-03-13"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl><bibl>Alessia Di Virgilio, <title>Carteggio Monaci - Rajna (1873-1877)</title>, tesi di laurea, Sapienza Università di Roma, a.a. 2018-2019</bibl></listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier><repository>Archivio Pio Rajna, Biblioteca Marucelliana di Firenze.</repository> <idno>Lettera 10</idno></msIdentifier>
                    <msContents><summary corresp="#letter">Lettera di Ernesto Monaci a Pio Rajna del 5 ottobre 1873.</summary></msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#roma">Roma</placeName>
                    <date when="1873-10-05"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#PR">Pio Rajna</persName>
                    <placeName ref="#milano">Milano</placeName>
                    <date/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <opener>
                        <dateline><placeName ref="#roma">Roma</placeName>, li <date when="1873-10-05">5 ottobre 1873</date></dateline>
                        <salute>Mio egregio Signore ed amico</salute></opener>
                    <p>Tornato in <placeName ref="#roma">Roma</placeName> dopo un’assenza di quasi 3 mesi, trovo una sua <title type="letter" ref="./1873_07_26.html">lettera</title> del 26 luglio; la quale per inavvedatezza 
                        di chi si prendeva cura della mia corrispondenza, fu lasciata giacere qui in  <placeName ref="#roma">Roma</placeName> tra le stampe, anziché essermi rimessa fuori colle altre 
                        lettere siccome avevo disposto. Dolente di simile errore che certamente mi avrà fatto parere assai villano verso di Lei, La prego volermi perdonare quest’indugio nel risponderle, 
                        che come Ella vede fu del tutto involontario.</p>
                    <p> La ringrazio di quanto si compiacque dirmi circa quei due <title ref="#poemetti1 #poemetti2">poemetti cavallereschi</title> di cui Le avevo parlato. Sentendo che 
                        Ella aveva divisato di darli a luce per intero in un testo critico, m’auguro di vederla presto portare a compimento questo proposito; e se non isgradisse di pubblicarli nella mia 
                        <title ref="#RFR"><hi rend="underline">Rivista</hi></title>, ne sarei ben contento. </p>
                    <p> Se io Le mossi quella dimanda, ciò non deve punto rattenerla: anzi, le dirò francamente che gioverebbe al mio scopo che il lavoro fosse compiuto da lei. Sappia che da qualche tempo io 
                        attendo alla compilazione di una <title ref="#crestomazia"><hi rend="underline">Crestomazia italiana dei primi secoli</hi></title>; compilazione per la quale raccolgo non solo il fiore 
                        della nostra <rs type="topic" key="Letteratura artistica">letteratura <hi rend="underline">artistica</hi></rs>, ma anche di quanto più notevole è stato prodotto nel campo della <rs type="topic" key="Letteratura popolare">letteratura popolare</rs>
                        e dei <rs type="topic" key="Dialetti">dialetti</rs> fino al secolo XV; affinché pure coloro che si occupano delle lettere nostre con intenti scientifici abbiano un manuale siccome l’hanno coloro che le studiano 
                        dal lato dell’arte.</p> <pb/>
                    <p>Volendo da luogo in questa raccolta anche alla <rs type="topic" key="Letteratura">letteratura</rs>, posi mente a quei <title ref="#poemetti1 #poemetti2">poemetti</title>; i quali, per esser brevi, 
                        mi permetterebbero di dare di questo genere anche qualche saggio completo, e non dei soli brani staccati come mi conviene fare per opere di maggior mole. Ciò premesso, Ella vede che ove essi fossero 
                        già pubblicati da Lei, io ne avrei il vantaggio di non doverne punto curarne l’edizione, poiché mi limiterei (col suo permesso) a riprodurre la sua. Perciò io torno ad invitarla, anche 
                        per un po’ d’egoismo, a far Lei questo lavoro, Lei che ha le  mani in pasta e che potrà condurlo assai meglio che io non farei. </p>
                    <p> Ed ora che siamo a parlare di pubblicazioni, debbo dirle che con ogni probabilità un editore tedesco inizierà in <placeName ref="#germania">Germania</placeName> la stampa di una <hi rend="underline">Altromanische Handbibliothek</hi>, 
                        che conterrà una serie di edizioni critiche dei più antichi <rs type="topic" key="Letteratura romanza">testi romanzi</rs>. <persName ref="#EMS">Stengel</persName>  dirigerà questa pubblicazione. Se Ella volesse alla 
                        raccolta qualche volume curato da Lei, me lo dica che ne darò subito avviso allo <persName ref="#EMS">Stengel</persName>, il quale mi ha incaricato di trovargli in <placeName ref="#italia">Italia</placeName> 
                        qualche collaboratore sicuro, e mi segnalò particolarmente Lei. Le condizioni non sono ancora stabilite, ma si pensa di offrire 20 fr. per ogni foglio (in 8vo piccolo) 
                        d’illustrazioni (introduzione, glossari ecc.), e 10 franchi per ogni foglio di testo. Tra qualche giorno riceverò la prova di stampa del suo articolo.</p>
                    <closer><salute>Nella speranza che Ella mi continuerà la sua benevolenza, mi ripeto. Suo aff.mo amico</salute> 
                        <signed><persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName></signed></closer>
                  </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>