<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ernesto Monaci a Paul Meyer, 10 giugno 1873</title>
            <editor role="transcription"><persName>Marco Veneziale</persName></editor>
            <editor role="encoding"><persName>Francesca Iacuzzo</persName></editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
            <date when="2016-11-30">novembre 2016</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository>Bibliothèque Nationale de France.</repository></msIdentifier>
               <msContents><summary corresp="#letter">Lettera di Ernesto Monaci a Paul Meyer del 10 giugno 1873.</summary></msContents>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
               <placeName ref="#roma">Roma</placeName>
               <date when="1873-06-10">10 giugno 1873</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#PM">Paul Meyer</persName>
               <placeName ref="#sconosciuto">?</placeName>
               <date/>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="transcription" xml:lang="it">
            <div type="textpart" subtype="letter">
            <opener>
               <dateline>
                  <placeName ref="#roma">Roma</placeName>
                  <date when="1873-06-10">10 giugno 1873</date>
               </dateline>
               <salute>Mio riverito signore</salute>
            </opener>
               <p>Le accuso ricevimento di fr. 40 in tre biglietti della Banca di
                  <placeName ref="#francia">Francia</placeName> da lei speditimi per posta, assicurati, il giorno
                  <date>5</date> corr. a totale pagamento della copia di alcuni fogli della cronaca
               di Stramboldi esistente nella Vaticana, fatta eseguire pel signor de <persName ref="#LDML">Mas
                  Latrie</persName>. La ringrazio dell’onore che Ella fa al mio libretto parlandone
                  nella <title ref="#ROM">Romania</title>. Pubblicato per nozze, e quindi per un circolo di
               lettori non troppo dediti alla filologia, esso non poteva certamente aspirare a
               richiamar l’attenzione a l’esame di uno scienziato. Sento perciò tutta la cortesia
               che Ella ha voluto curarmi. Riguardo alle poche parole da me premesse alla raccolta,
               le fo osservare che io citai quel passo del suo articolo sul
                  <title ref="#cancioneirinho">Cancionerihno</title> non già per combatterlo, ma sibbene per confortare le
               parole mie coll’autorità del suo giudizio; poiché siamo pienamente d’accordo che la
               forma attuale di quei canti sia letteraria e non popolare. – Vi era però un punto sul
               quale le nostre vedute mi pareva divergessero. Dopo aver detto che quelle poesie non
               sono “propriamente popolari”, Ella avea soggiunto: “qu’elles soient par la suite
               devenues pop. c’est ce qu’on peut regarder comme fort probable”, e citava l’esempio
               di <persName>S. de B.</persName> che amava sentire i suoi versi cantati dalle
               fanciulle che andavano alla fontana. Evidente quindi mi sembrava la sua conclusione;
               che cioè quelle poesie, prima nella letteratura e poi fossero passate nel popolo. Io
               invece pensavo che dal popolo esse fossero passate nella letteratura. Ciò mi fece
               aggiungere quelle poche linee di osservazioni che posi nella p. IX. – Ma elle ora mi
               dice non esistere nemmeno un’ombra di differenza tra le nostre opinioni, ed io me ne
               rallegro sinceramente trovando dalla mia parte un giudice così autorevole: solo
               confesso di non sapermi ancora persuadere che i due passi sopra citati contengano un
               senso identico. Se tuttavia è così La prego a perdonarmi questo plagio involontario.
               Del resto non posso ammettere che, se non esiste oggi differenza d’opinione tra noi,
               esisterà forse un giorno quando Ella abbia dimostrato i rapporti tra quelle poesie
               port. e le ant. franc. del <title type="manuscript" key="Codice Douce 308">Cod. Douce 308</title>. Ove ciò avvenga, io non
               sento alcuna ripugnanza a correggere le mie opinioni, e affretto anzi col desiderio
               il momento che i suoi studi vengano a gettare questa nuova luce sopra una letteratura
               che studio con molto amore.</p>
            <closer>Intanto gradisca di nuovo i miei ringraziamenti e i sensi della mia più sincera
               stima e devozione
               <signed><persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName></signed></closer>
            <postscript>
               <p>P.S. mi scrive <persName ref="#EMS">Stengel</persName> da <placeName ref="#marburg">Marburg</placeName> che il
                  fasc. V della <title ref="#ROM">Romania</title> è uscito da oltre un mese. È
                  vero? Noi non l’abbiamo ancora ricevuto.</p>
            </postscript>
         </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
