<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Pio Rajna a Ernesto Monaci, 18 gennaio 1874</title>
                <editor role="transcription"><persName>Alessia Di Virgilio</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Susanna Casacchia</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2020-03-16"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl><bibl>Alessia Di Virgilio, <title>Carteggio Monaci - Rajna (1873-1877)</title>, tesi di laurea, Sapienza Università di Roma, a.a. 2018-2019</bibl></listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier><repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali, Sapienza, Università di Roma.</repository> <idno>Busta n. 22, fascicolo 1095, lettera 12</idno></msIdentifier>
                    <msContents><summary corresp="#letter">Lettera di Pio Rajna a Ernesto Monaci del 18 gennaio 1874.</summary></msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#PR">Pio Rajna</persName>
                    <placeName ref="#milano">Milano</placeName>
                    <date when="1874-01-18"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#roma">Roma</placeName>
                    <date/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <opener>
                        <dateline><placeName ref="#milano">Milano</placeName>, li <date when="1874-01-18">18 gennaio 74</date></dateline>
                        <salute>Carissimo Amico,</salute></opener>
                    <p>Mantengo la parola data, ed oggi, Domenica, Mando l’<title ref="#contrastare">articolo</title>. Come! Dirai, tanto tempo per iscrivere di queste corbellerie? Proprio sì; anche la 
                        semplice trascrizione m’è costata fatica, perché ha dovuto essere in grandissima parte una trasformazione. Insomma vedrai se il lavoro ti va, e se convenga occupare per 
                        parecchie pagine i lettori della <title ref="#RFR">Rivista</title> di <title ref="#contrastare"><hi rend="underline">contestare e contrastare</hi></title>. M’è riuscita una cosa più 
                        lunga che non fosse nella intenzione; la prima nota ti spiegherà in parte il perché. Che dici della dottrina del <persName ref="#ADG">De <expan><abbr>Gub</abbr><am>.</am><ex>ernatis</ex></expan></persName> 
                        e del suo modo di ragionare?</p>
                    <p> Non mi sono lasciato vincere da prurito di metterlo in derisione, o piuttosto dopo essermi lasciato vincere ho fatto miglior senno; ma non ho potuto a meno di riprodurre 
                        le sue parole. Mi pare la vendetta più sanguinosa che potessi prendere di lui. Giacché a dirti il vero proprio m’ha stucco col suo continuo spropositare, che il pubblico <pb/> 
                        prende per buona moneta. Del resto non gli serbo rancore di sorta, nemmeno per ombra. Lo credo un galantuomo, un uomo d’ingegno, uno studioso che sa molto e impara 
                        continuamente: ma non potrebbe smettere una volta di parlare di ciò che non sa, e di pronunziare tuttavia la sua sentenza in un tono come se non si fosse mai occupato d’altro?</p>
                    <p>Il <persName ref="#FDO">D’Ovidio</persName>, che mi deve succedere al <orgName ref="#LP">Parini</orgName>, ha ricevuto il suo decreto; vuol dire che se non è arrivato, arriverà certo 
                        oggi o domani anche il mio. Così al principio di Febbraio bisognerà cominciare all’<orgName ref="#AccLin">Accademia</orgName>.
                        Mando il priego con raccomandazione, giacché se si perdesse non potrei rimediare per ora. Hai provveduto all’errata-corrige dei <title ref="#frammenti"><hi rend="underline">Due frammenti</hi></title>, etc.? 
                        Sarà bene farmi mandare due volte la bozza.</p>
                    <closer>
                        <salute>Addio, vogli bene al Tuo aff.mo</salute> 
                        <signed><persName ref="#PR">Pio Rajna</persName></signed>
                    </closer>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>