<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Pio Rajna a Ernesto Monaci, 25 dicembre 1874</title>
                <editor role="transcription"><persName>Alessia Di Virgilio</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Margherita Filippozzi</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2020-03-16"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl><bibl>Alessia Di Virgilio, <title>Carteggio Monaci - Rajna (1873-1877)</title>, tesi di laurea, Sapienza Università di Roma, a.a. 2018-2019</bibl></listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier><repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali, Sapienza, Università di Roma.</repository> <idno>Busta n. 22, fascicolo 1095, lettera XIX</idno></msIdentifier>
                    <msContents><summary corresp="#letter">Lettera di Pio Rajna a Ernesto Monaci del 25 dicembre 1874.</summary></msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#PR">Pio Rajna</persName>
                    <placeName ref="#milano">Milano</placeName>
                    <date when="1874-12-25"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#sconosciuto">?</placeName>
                    <date/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <opener><dateline><placeName ref="#milano">Milano</placeName>, <date when="1874-12-25">25 dicembre 1874</date></dateline>
                        <salute>Mio caro Amico,</salute></opener>                    
                    <p>Mi giungono in questo momento i tuoi preziosi <title ref="#uffizi">Uffizi dei Disciplinati</title>.</p>
                    <p>La parte venuta in luce nell’ultimo fascicolo della <title ref="#RFR">Rivista</title>, mi aveva, come ben puoi credere, destato desiderio del resto;
                        ed ora mi rallegro davvero vedendo nella copertina quante belle cose tu vi tieni in serbo.
                        Per carità. Affrettati a sostituire un passato a quel futuro <hi rend="underline">da pubblicarsi</hi>!
                        Se io sono impaziente, fa pur conto che gli impazienti si contano per decine, almeno almeno.
                        S’era fatto ben poco fino ad ora per la <rs type="topic" key="Teatro">storia del nostro teatro</rs>; tra breve, grazie a te, la condizione della cosa sarà mutata.
                        Di questo tuo primo contributo dirò due parole nella <title ref="#RI">Rivista Italiana</title>, acciocché anche la gente semplicemente colta di <pb/>nostri paesi, non resti al buio della tua bella scoperta.</p>
                    <p>A proposito, il <title type="manuscript" key="Codice di Napoli">codice di Napoli</title>, a cui accenni nella nota finale, è forse quello segnato <title type="manuscript" key="Codice XIII.D.59">XIII.D.59</title>?
                        In tal caso t’avrei a chiedere un favore. Ebbi nelle mani <title type="manuscript" key="Codice XIII.D.59">quel ms.</title> tre anni fa, nel 71, e ne avrai alcuni brevi appunti per semplice ricordo.
                        In quel tempo non isperava, almeno così presto, una cattedra universitaria in <rs type="topic" key="Letteratura neolatina">letteratura neolatina</rs>, e però mi contentavo di raccogliere materiale per la <rs type="topic" key="Romanzo">storia del romanzo</rs>.
                        Un anno dopo il <persName ref="#AM">Mussafia</persName> mi chiese s’io conoscessi versioni inedite della <rs type="topic" key="Agiografia">leggenda di <expan><abbr>S</abbr><am>.</am><ex>an</ex><abbr>ta</abbr></expan> Caterina</rs>.
                        Gliene potrei indicare una, contenuta appunto in <title type="manuscript" key="Codice XIII.D.59">quel codice</title> (f° 57-73), ed egli mostrò vivo desiderio di ottenere copia.
                        Non sapendo a chi rivolgermi a <placeName ref="#napoli">Napoli</placeName>, pregai il <persName ref="#FDO">D’Ovidio</persName> di trovare lui la persona.
                        Il <persName ref="#FDO">D’Ovidio</persName> scrisse al <persName ref="#AL">Labriola</persName>, il quale fece il lavoro, ma poi lo smarrì.
                        Insomma, per una serie di combinazioni sfortunate, il <persName ref="#AM">Mussafia</persName> non ha ancora il testo desiderato;
                        e a ciò si deve imputare in <pb/>gran parte, se nel suo <title ref="#katharinenlegende">"Katharinenlegende"</title> egli dovette limitarsi ad illustrare il testo veneto, riservando per una futura dissertazione le vicende del racconto.
                        Ora dunque io ti pregherei di lasciare al nostro egregio amico il testo abruzzese della leggenda; ed anzi di procurargliene una copia per mezzo del Sigr. <persName ref="#AM1">Miola</persName>.
                        Se non m’inganno, gliela dovrebbe aver già chiesta il <persName ref="#FDO">D’Ovidio</persName>; ma certo si darà un gran piacere al <persName ref="#AM">Mussafia</persName>, affrettando, quanto più possibile, la cosa.</p>
                    <p>Io sto attendendo alle <title ref="#ariosto"><hi rend="underline">fonti dell’<persName type="author" ref="#ariosto">Ariosto</persName></hi></title>, e mi sono guardato attorno per trovare un editore disposto a compensarmi delle spese, se non della fatica.
                        Per questa ricerca mi sono rivolto anche al <persName ref="#AM">Mussafia</persName>; ed egli scrisse in proposito al sigr. <persName ref="#MN">Niemeyer</persName> che rispose mostrando buone disposizioni.
                        Ora, prima di trattare direttamente, amerei sapere da te, se non fosse indiscrezione soverchia, con che patti si stampino i tuoi <title ref="#canzoniere">Canti Portoghesi</title>.
                        Mi trovo in una condizione curiosa: bisogna ch’io sappia se il libro si <pb/>pubblicherà in <placeName ref="#germania">Germania</placeName> o in <placeName ref="#italia">Italia</placeName>,
                        prima di redigerlo definitivamente, giacché dovrò essere più succinto nel primo caso, più parolaio nel secondo:
                        e intanto è impossibile conchiuder nulla, se l’editore non può prender consegna diretta del lavoro.
                        La sola cosa ch’io possa fare, è dunque di pesare le probabilità; e per questo mi occorre di conoscere a un dipresso di patti che mi posso aspettare.</p>
                    <p>E la <title ref="#RFR">Rivista</title>, che fa? Darai l’annata 1874 o la salterai a piè pari? Se non fosse l’<title ref="#ariosto"><persName type="author" ref="#ariosto">Ariosto</persName></title>, potrei presto darti materia.</p>
                    <p>Avrai forse visto l’<persName ref="#GIA">Ascoli</persName>, che fu a <placeName ref="#roma">Roma</placeName> parecchi giorni, e che io non ho anche riveduto dopo il ritorno.
                        Così è possibile che tu sappia della nostra <orgName ref="#AccMil">Accademia</orgName> più che quanto ne sappiamo io e gli amici miei.</p>
                    <p>Il <persName ref="#RB">Bonghi</persName> non ci è troppo favorevole; ma ai fatti compiuti dovette piegarsi anche gente, più ferma del nostro ministro.
                        Spero quindi ch’egli abbia fatto di necessità virtù, -</p>
                    <closer><salute>Addio, mio caro. Abbiti gli auguri più caldi e sinceri dal</salute>                        
                        <salute>Tuo <expan><abbr>Aff</abbr><ex>ezionatissi</ex><abbr>mo</abbr></expan></salute>
                        <signed><persName ref="#PR">Pio Rajna</persName></signed></closer>                    
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
