<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Edmund Stengel a Ernesto Monaci, 12 agosto 1874</title>
                <editor role="transcription"><persName>Maria Spadoni</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Francesca Romana Cacciatori</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2021-04-30"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <bibl>Maria Spadoni, <title>Le lettere di Edmund Stengel a Ernesto Monaci
                            (Lettere, cartoline e comunicazioni editoriali in italiano scritte da
                            Edmund Stengel a Ernesto Monaci</title></bibl>
                </listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il
                            Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali, Sapienza,
                            Università di Roma.</repository>
                        <idno>Busta n. 24, fascicolo 1258, lettera...</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary corresp="#letter">Edmund Stengel a Ernesto Monaci, 12 agosto
                            1874.</summary>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#EMS">Edmund Stengel</persName>
                    <placeName ref="#germania">Germania</placeName>
                    <date when="1874-08-12"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#sconosciuto">?</placeName>
                    <date/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <opener>Caro mio,</opener>
                    <p>Ecco il contratto proposto da me al <persName ref="#MN">Niemeyer</persName>
                        accettato e formulato da lui :</p>
                    <p>§ 1. Il Sig.r <persName ref="#EM">Monaci</persName> à <placeName ref="#roma"
                            >Roma</placeName> vende alla libreria Lappert (<persName ref="#MN">Max
                            Niemeyer</persName>) <lb/>-À <placeName ref="#halle">Halle</placeName>
                        <unclear>a/S.</unclear> l’edizione da lui curata del
                                <expan><abbr>ms</abbr><am>.</am><ex>manoscritto</ex></expan>
                        <expan><abbr>vatic</abbr><am>.</am><ex>ano</ex></expan>
                        <expan><am>N°</am><ex>numero</ex></expan> 4803 (<title ref="canzoniere2"
                            >Canzoniere portughese</title>)</p>
                    <p> § 2. L’editore si obbliga di preparare per la stampa metà del
                                <expan><am>ms</am><ex>mese</ex></expan> fin alla <lb/>-fine del anno
                        1874 la seconda metà fin al 1 April 1875. Incontro la <lb/>-libraria
                        editrice si obbliga di stampare il libro fin al 15 Giugno 1875 se <lb/>-non
                        eccede molto 16 fogli di stampa.</p>
                    <p> § 3. La libraria editrice deve curare che il libro sia bene elegantemente
                        stampato e si obbliga specialmente nella composizione di ubbidire ai
                        precetti dell’editore.</p>
                    <p> § 4. L’editore riceve come onorario per l’edizione di 500 copie 8 talevi per
                        un foglio di stampa in <expan><am>4°</am><ex>quarto</ex></expan> e si
                        pagherà la prima metà di questa somma dopo pubblicazione del intero volume,
                        la seconda metà del Gennaio 1876</p>
                    <p>§ 5. L’editore riceve per altro 10 copie del libro.</p>
                    <p>Ti ho mandato il testo tedesco tale quale il <persName ref="#MN"
                                    ><expan><abbr>N</abbr><am>.</am><ex>iemeyer</ex></expan></persName>
                        me l’ha inviato. La traduzione è libera e può in qualche luogo dare un senso
                        un po’ diverso del originale. Vedi che il <persName ref="#MN"
                            >Niemeyer</persName> ha accresciuto sensibilmente l’onorario. Darà 1
                            <unclear>L</unclear> ( 3
                            <expan><abbr>fr</abbr><am>.</am><ex>anchi</ex></expan> 75
                            <unclear>c.</unclear> in oro ) per pagina. I dati che obbligano a Te e
                        lui l’ho proposto io. Dicami se puoi essere pronto fin a quel tempo. cioè
                        fin alla fine del anno e fin al primo aprile. Se no sarà impossibile di
                        stampare tutto prima si chiude la Biblioteca. Il <persName ref="#MN"
                            >Niemeyer</persName> per altro dice che non è amico di contratti, poiché
                        l’ottima guaranzia è l’interesse mutuale e nell’onestà dei contraenti ed io
                        sono convinto che ni Tu ni lui mancherà fraudolosamente ai promessi una
                        volta dati. Se Tu dunque consenti ai punti stipulati qui di sopra non c’è
                        che da dichiarirlo.Allora l’affare si considera concluso. Il <persName
                            ref="#MN">Niemeyer</persName> Ti prega per altro di mandargli la lista
                        di tutti i segni che occorano Questa lista deve servire come modello al
                        fonditore e vi debbono essere inclusi tutti i segni anche le lettere sopra i
                        quali è sovraposta poiché debbono fondere anch’essi. La lista deve essere
                        rigorosamente completa, il <persName ref="#MN">Niemeyer</persName> la
                        condererà ufficiale contra qualunque richiamo ulteriore. Sarà bene se Tu
                        invii ben presto la lista, affinche una volta fondati i caratteri si può
                        stampare il sagio. Avea scritto in quest’occasione al <persName ref="#MN"
                            >Niemeyer</persName> anche della nostra <title ref="#RFR"
                            >Rivista</title>, spiegandogli il ritardo del
                                <expan><am>4°</am><ex>quarto</ex></expan>
                        <expan><abbr>fasc</abbr><am>.</am><ex>icolo</ex></expan> e dicendogli che si
                        stia trattando con un altro stampatore. Egli mi domanda per cio: “Debbo io
                        stamparle la <title ref="#RFR">Rivista</title>? Io mi offrire anche per lo
                        smercio, se acconsentisse à questa proposta e Vi risparmierei molte spese.
                        Essi starebbero molto bene con questo. Un libro si vende soltanto bene da un
                        librario editore. “ Ecco una bella proposta. So bene che non si potrebbe
                        accettare senza cambiare essenzialmente il carattere della <title ref="#RFR"
                            >Rivista</title>, ma se non c’è altro mezzo, meglio così. Rifletta bene
                        e mi scriva.</p>
                    <closer>Addio per oggi <lb/>Tuo
                                <lb/><expan><abbr>E</abbr><am>.</am><ex>dmund</ex></expan> Stengel </closer>
                    <postscript>
                        <p>Ti mando con questo il <title ref="#JL">Jahrbuch</title>
                            <expan><abbr>fasc</abbr><am>.</am><ex>icolo</ex></expan> 5.</p>
                    </postscript>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
