<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Edmund Stengel a Ernesto Monaci, 17 ottobre 1875</title>
                <editor role="transcription"><persName>Maria Spadoni</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Francesca Romana Cacciatori</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2021-05-01"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <bibl>Maria Spadoni, <title>Le lettere di Edmund Stengel a Ernesto Monaci
                        (Lettere, cartoline e comunicazioni editoriali in italiano scritte da
                        Edmund Stengel a Ernesto Monaci)</title></bibl>
                </listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il
                            Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali, Sapienza,
                            Università di Roma.</repository>
                        <idno>Busta n. 24, fascicolo 1258, lettera...</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary corresp="#letter">Edmund Stengel a Ernesto Monaci, 17 ottobre
                            1875</summary>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#EMS">Edmund Stengel</persName>
                    <placeName ref="#parigi">Parigi</placeName>
                    <date when="1875-10-17"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#sconosciuto">?</placeName>
                    <date/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <opener>Caro amico,</opener>
                    <p>ho tardato più lungamente che doveva di risponderti e di ringraziarti della
                        Tua pubblicazione dedicata alle mie nozze. Sgraziatamente non ho ancora
                        potuto trovare nessuna traccia del plico smarrito. Ho fatto ricercare alla
                        posta e ricevetti ieri risposta che le ricerche sono state invane; ho
                        domandato all albergo dove stave nella primavera di quest’anno, non si
                        sapeva niente. ho anche fatto domandare il <persName ref="#MN"
                            >Niemeyer</persName>, ma non aveva ancora risposta. Mi debbo accusare me
                        stesso di non averti probabilmente scritto il mio nuovo indirizzo. Sia come
                        sia Ti ringrazio di cuore del bello ricordo che m’hai dato la Tua amicizia.
                        Confesso che il mio lungo silenzio era un po' cagionato dalla incertezza su
                        quella pubblicazione. Da <placeName ref="#paris">Parigi</placeName>
                        partiremo Mercoledi prossimo; la mia moglie felicemente ristabilita da
                        parecchi giorni Ti manda i suoi rispettosi saluti e sinceri ringraziamenti.
                        Sarremo già tornati se un incaglio assai grave non era nato subito ciò è che
                        il nostro apartamento non era ancora pronto. Ha fatto il Tuo conto col
                            <persName ref="#FV">Vieweg</persName> e Ti giungo la sua nota. E’
                                <expan><abbr>Sig</abbr><am>.</am><ex>no</ex>ri</expan> Giorgi e
                        Cagnoni m hannò mancato, ma dovrebbero cercarmi nella <orgName ref="#BNP"
                            >bibliotheca nazionale</orgName>.</p>
                    <p>Mi rallegro che la stampa del <title ref="#cantos">Canzoniere</title> sia
                        finita e spero che ben presto anche le note saranno terminate. Il prospetto
                        delle Tue <title ref="#canzoniere">Communicazioni</title> ho ricevuto, ma
                        nella furia di tante occupazioni ho smenticato di scriverlo a Te. Ci penserò
                        che posso datti per <expan><abbr>Vol</abbr><am>.</am><ex>ume</ex></expan>
                        II. a pena tornato. Il <persName ref="#HES">Suchier</persName> era qui no fu
                        lungo tempo e scrisse di <placeName ref="#londra">Londra</placeName> che ha
                        ricevute le bozze. E’ un huomo che facilmente si offende. Vedremo come si
                        può dividere il lavoro <lb/>della <title ref="#RFR">Rivista</title>. Farò
                        volentieri lo spoglio degli periodici e qualche riviste bibliografiche. Caso
                        mai però che Tu sia stanco di continuare una publicazione che ormai non è
                        più così necessario che quando si comminciava, non mi oppongo punto. Anche
                        per Te non è più necessaria, poiche colla pubblicazione del <title
                            ref="#cantos">Canzoniere</title> e delle <title ref="#canzoniere"
                            >Communicazioni</title> ti fai assai conoscere e Il Tuo governo dovrà
                        finalmente pensare di darti un posto di professore. I miei lavori pella
                        edizione dei <title ref="#HVM">Lohérains</title> hanno fatto progressi
                        considerevoli, ma non saranno terminati prima di cinque o sei anni.
                        Preparerò adesso un testo provvisorio col ajuto dei 4 migliori codici
                        bisogna rivederlo sui altri codici, poiche voglio dare un apparato critico
                        si completo che possibile. L’edizione vedrà la luce nelle pubblicazione
                        della <orgName ref="#STF">Sociètè des anciens Textes</orgName>. Ti cederò la
                        mia soscrizione pella <orgName ref="#STF">Société</orgName>, poiche il
                        numero degli Associati ha già passato 300, e dovresti pagare cosi 10
                                <expan><abbr>fr</abbr><am>.</am><ex>anchi</ex></expan> di più. Dirò
                        al Franck che faccia questo cambio. Io sono ancora associato pella
                        bibliotheca del Seminario e un second’essemplare si troverà nella biblioteca
                        dell’Università. Così non è bisogno che abbia una copia anch’io.</p>
                    <p>Non so dirti se <persName ref="#WF">Förster</persName> pepari un edizione del
                            <title ref="#DTJ">Jaufre</title>? Ma ciò non può impedirti di far una se
                        vuoi. Credo però d’aver letto nel Archivio di Herrig che un altro anche
                        prepara un edizione. Tornato a <placeName ref="#marburg">Marburg</placeName>
                        cercherò. Ho veduto il <persName ref="#AUS">Scheler</persName> qui che m’ha
                        dato una copia del’ suo <title ref="#EFL">Exposé des lois qui régissent la
                            transformation française des mots latins Bruxelles, Muquardt
                            1875</title>. abbiamo già indicato nella copertina le sue edizioni
                            <title ref="#RBP">de Berte as grans pies</title>,di <title ref="#BC"
                            >Bueves de Commarchis </title>e di <title ref="#LEO">Enfances
                            Ogier</title> ? Il <persName ref="#WML">Meyer</persName> mi ha detto che
                        la sua edizione della <title ref="#croisade">Guerre contra les
                            Albiges</title> è pronta, e che mi darà una copia anche prima che parti,
                        il <persName ref="#LG">Gautier</persName> ha pubblicato due nuove edizioni
                        della <title ref="#CLG">Chanson de Roland</title> l’una costa 2
                                <expan><abbr>fr</abbr><am>.</am><ex>anchi</ex></expan> 50 l’altra 5
                                <expan><abbr>fr</abbr><am>.</am><ex>anchi</ex></expan> L’ultima ha
                        un glossario, grammatica e note. Ne parlerò nel mio articolo. Hai mai
                        inserito la mia notizia sul <title ref="#studien">Canzoniere
                                    <expan><abbr>provv</abbr><am>.</am><ex>enzali</ex></expan> di
                            Kopenhague</title>? Non la vedo nell’ultimo fasc. e non mi ricordo di
                        averla letta nell anteriore.</p>
                    <closer>Addio per oggi, tanti saluti da me e mia moglie Ci rallegriamo che la
                        Tua famiglia stia meglio. <lb/>Tuo
                                <lb/><expan><abbr>E</abbr><am>.</am><ex>dmund</ex></expan> Stengel </closer>
                    <!--<postscript>
                        <p>....</p>
                    </postscript>-->
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
