<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Edmund Stengel a Ernesto Monaci, 25 Dicembre 1875</title>
                <editor role="transcription"><persName>Maria Spadoni</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Francesca Romana Cacciatori</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2021-05-11"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <bibl>Maria Spadoni, <title>Le lettere di Edmund Stengel a Ernesto Monaci
                            (Lettere, cartoline e comunicazioni editoriali in italiano scritte da
                            Edmund Stengel a Ernesto Monaci</title></bibl>
                </listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il
                            Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali, Sapienza,
                            Università di Roma.</repository>
                        <idno>Busta n. 24, fascicolo 1258, lettera...</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary corresp="#letter">Edmund Stengel a Ernesto Monaci, 25 Dicembre
                            1875</summary>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#EMS">Edmund Stengel</persName>
                    <placeName ref="#marberg">Marberg</placeName>
                    <date when="1975-12-25"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#sconosciuto">?</placeName>
                    <date/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <opener>Caro amico mio,</opener>
                    <p>Ti riscrivo in italiano almeno questa volta, sperando che cosi ci intendiamo
                        meglio. Creda bene che tutti i Tuoi svantaggi mi fanno molta pena, ma
                        bisogna calmarti un poco e non esagerare troppo le conseguenze. Sono
                        soltanto due settimane che il Tuo volume è pubblicato ed è soltanto per
                        questo che puoi attirare l’attenzione del Tuo governo. Cio che hai fatto per
                        la direzione Del giornale non si vede bene e benche ne hai inserito parechj
                        articoli molto pregevoli per i specialisti, un volume cospicuo fa più
                        d’effetto presso il pubblico. Nessuno fra i Romanisti nemmeno (cio che sull’
                        affare presente è il grave) il <persName ref="#AM">Mussafia</persName> ha
                        creduto che Tu aspiri ad una professura o qualche altro impiego. Il
                            <persName ref="#AM">Mussafia</persName> m’ha risposto alcuni giorni
                        giorni fa, che è stato molto sorpreso da ciò che gli scrissi di Te, che ha
                        creduto che tu sia millionario, che la tua salute sia troppo gracile per
                        sopportare il clima di <placeName ref="#graz">Graz</placeName>, e che la Tua
                        conoscenza del tedesco sia ancora insufficiente. Egli scrive che gli
                        rincresce molto di non aver saputo nulla prima, che egli avea proposto il
                            <persName ref="#UC">Canello</persName>. Così si spiega chiaramente
                        l’affare di <placeName ref="#graz">Graz</placeName>, che del resto non è
                        ancora punto risoluta. Io non ho nessune relazioni à <placeName ref="#graz"
                            >Graz</placeName> per intervenire sia per te sia pel <persName
                            ref="#UC">Canello</persName> al cui (come l’affare sta adesso) vorria
                        bene che fose la catedra conferita.</p>
                    <p>Sono convinto che il <persName ref="#AM">Mussafia</persName> adesso che è
                        stato disilluso sulla Tua situazione farà tutto che può per Te quando gli si
                        offrirà la prossima occasione. Bisogna che parli Tu col <persName ref="#ADN"
                            >d’Ancona</persName> e <persName ref="#AB">Bartoli</persName> affinche
                        facciano qualche cosa per te. E’ vero che adesso se vuoi una catedra
                        italiana debbi rinunciare à <placeName ref="#roma">Roma</placeName>, ma non
                        si può sempre avere tutto ciò che si spera. Tu sai che anch’io ho mancato la
                        catedra della mia città nativa. Da noi cè un provverbio che chi vuol far
                        fortuna nella carriera scientifica deve accettare ogni catedra se fosse
                        anche in una città di <placeName ref="#siberia">Sibiria</placeName>.</p>
                    <p>Il mio articolo sul <title ref="#canzoniere">canzoniere port.</title> è
                        scritto e spero che non tarderà troppo dessere pubblicato nella <orgName
                            ref="#GA">Gazetta d’Augusta</orgName>. Ho parlato specialmente sulle
                        poesie popolari e fra questi su quei che hanno la forma metrica dei <title
                            ref="#CAP">Canti antichi port. I – III V VI VIII</title>. L’hai</p>
                    <p>Tu già notato? È importantissimo per riconoscere le lacune e trasposizioni
                        del codice.</p>
                    <p>Il canto I per essempio si divide in due parti
                                <expan><abbr>v</abbr><am>.</am><ex>ersi</ex></expan> 1-12 formano la
                        prima dopo questa linea tre linee sono omesse che comminciavano la seconda
                        parte. Si lasciano ricostruire così:</p>
                    <p><foreign>Vos me pregnn tades pol. o voss amigo</foreign>
                        <lb/><foreign>E en ben vos digo que e’ san’e vivo</foreign>
                        <lb/><foreign>A Deus! E hn e ?</foreign></p>
                    <p>Ne ho indicato in numeri di tutte le poesie della stessa forma che ho trovato
                        nel codice. Ti manderò l’articolo appena che è stampato, spero che ne sarai
                        contento.</p>
                    <closer>Intanto Ti mando in miei augurj pel nuovo anno <lb/>Tuo
                                <lb/><expan><abbr>E</abbr><am>.</am><ex>dmund</ex></expan>Stengel </closer>
                    <!--<postscript>
                        <p>....</p>
                    </postscript>-->
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
