<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Pio Rajna a Ernesto Monaci, 17 marzo 1876</title>
                <editor role="transcription"><persName>Alessia Di Virgilio</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Giulia Lucchesi</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2020-03-21"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl><bibl>Alessia Di Virgilio, <title>Carteggio Monaci - Rajna (1873-1877)</title>, tesi di laurea, Sapienza Università di Roma, a.a. 2018-2019</bibl></listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier><repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali, Sapienza, Università di Roma.</repository> <idno>Busta n. 22, fascicolo 1095, lettera 21</idno></msIdentifier>
                    <msContents><summary corresp="#letter">Lettera di Pio Rajna a Ernesto Monaci del 17 marzo 1876.</summary></msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#PR">Pio Rajna</persName>
                    <placeName ref="#milano">Milano</placeName>
                    <date when="1876-03-17"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#sconosciuto">?</placeName>
                    <date/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <opener>
                        <dateline><placeName ref="#milano">Milano</placeName>, <date when="1876-03-17">17 Marzo 1876</date></dateline>
                        <salute>Carissimo <persName ref="#EM">Monaci</persName></salute>
                    </opener>
                    <p>O che dici mai? Tu non saresti del Consiglio? Non vedi che senza di te sarebbe impossibile far nulla? 
                        In tal caso, essendo mutate sostanzialmente le condizioni, ritiro ancor io la mia parola. 
                        L’impresa a me sembra possibile solo a patto che ci sia una persona, la quale si prenda l’assunto di dirigerla 
                        e d’invigilarla continuamente. Provati a interrogare un per uno i futuri (?) consiglieri, 
                        e vedi un po’ se ce n’è nessuno disposto ad assumersi questo carico. E se anche ci fosse, 
                        chi riunirebbe al pari di te tutte le attitudini necessarie? <hi rend="underline">Consiglio</hi>, è una bella parola; 
                        ma vorrei sapere che cosa possa conchiudere un corpo collettivo, quando tutti i membri sono dispersi 
                        su tutta la superficie dell’<placeName ref="#italia">Italia</placeName>, più un tratto di territorio straniero. 
                        In <placeName ref="#francia">Francia</placeName> è ben altra <pb/> cosa; la <placeName ref="#francia">Francia</placeName> 
                        è <placeName ref="#paris">Parigi</placeName>, e tutti quanti i consiglieri della ‘’Societè del Amiens Nantes’’  
                        si possono raccogliere quando loro piace, a discutere e deliberare. Qui da noi la parte del consiglio deve di necessità
                        essere secondaria; direi anzi che si potrebbe farne a meno, e avrei visto molto volentieri che tu avessi preso a fare in nome tuo, 
                        solo ricorrendo alla cooperazione altrui, a seconda che il bisogno si fosse venuto manifestando.
                        Dunque cancellami dalla lista, o recedi dal tuo proposito, e disponiti ad essere l’anima del Consiglio, 
                        il quale, se la pensa come noi, non darò certo mai luogo a conflitti d’autorità e di giurisdizione. 
                        All’<persName ref="#GIA">Ascoli</persName> non riparlo neppure. Credo che neppur lui vorrà prender parte a un’intrapresa 
                        che si manifesta fin d’ora come un’utopia. 
                        Egli, meglio d’ogni altro, sa per esperienza dall’Archivio, che per riuscire è necessaria un’unica attività direttrice. <pb/> 
                        Avrei cento cose da aggiungere in proposito; ma son troppo pigro per metterle in iscritto.
                        Questo ti sia prova se io potrei essere un buon consigliere, là dove bisognerebbe sempre ricorrere 
                        alla forma per agitare le questioni.
                    </p>
                    <closer><salute>Addio. Vogli sempre bene al tuo <expan><abbr>aff</abbr><ex>ezionatissi</ex><abbr>mo</abbr></expan></salute>
                        <signed><persName ref="#PR"><expan><abbr>P</abbr><am>.</am><ex>io</ex></expan> Rajna</persName></signed></closer>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
