<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Pio Rajna a Ernesto Monaci, 27 ottobre 1876</title>
                <editor role="transcription"><persName>Alessia Di Virgilio</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Simone Palmieri</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2020-02-26"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl><bibl>Alessia Di Virgilio, <title>Carteggio Monaci - Rajna (1873-1877)</title>, tesi di laurea, Sapienza Università di Roma, a.a. 2018-2019</bibl></listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier><repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali, Sapienza, Università di Roma.</repository> <idno>Busta n. 22, fascicolo 1095, lettera XXVII</idno></msIdentifier>
                    <msContents><summary corresp="#letter">Pio Rajna spedice a Ernesto Monaci l’ "Apologia di Dino Compagni", affinché Monaci la consegni al Marchese Ferrajoli.</summary></msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#PR">Pio Rajna</persName>
                    <placeName ref="#milano">Milano</placeName>
                    <date when="1876-10-27"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#sconosciuto">?</placeName>
                    <date/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <opener><dateline><placeName ref="#milano">Milano</placeName>, <date when="1876-10-27">27 ottobre 1876</date></dateline>
                        <salute>Carissimo <persName ref="#EM">Monaci</persName></salute></opener>
                    <p>dirigo a te l’<title ref="#apologia">Apologia</title> del <persName type="author" ref="#compagni">Compagni</persName>, desiderata dal M. se <persName ref="#GF1">Ferrajoli</persName>, affinché nel consegnarla tu faccia anche le mie scuse per il lungo ritardo. 
                        La colpa è del <persName>Vallardi</persName>, ottimo uomo, ma assai smemorato. Avendo visto che il libro usciva dal suo stabilimento, credetti di far bene ricorrendo alla fonte. 
                        Non so come, al momento non s’avevano più esemplari, e bisognava andarne a prendere dall’autore. Mi promise di scrivermi senz’altro l’indomani, e invece si scordò la cosa una volta, la si scordò una seconda, 
                        dopo ch’io fui ritornato a rinfrescarne la memoria, e solo quando con un biglietto ebbi mostrato di essermi ben bene impazientito, mi si fece l’onore di credermi. 
                        Del <pb/> costo non so ancora nulla. Certo si tratta di una somma enorme.</p>
                        <p>Sono ben lieto che delle <title ref="#ariosto"><hi rend="underline">Fonti</hi></title> non paja male ad un giudice far tuo. 
                        Bada peraltro che l’amicizia e la generosità dell’anima ti inducono ad esagerare d’assai il merito del mio lavoro. 
                        Non tarderai di certo ad accorgertene tu stesso, se già non te ne sei accorta a quest’ora avrei voluto offrirtene un esemplare. 
                        Disgraziatamente, per ora almeno, mi trovo affatto sprovvisto.</p>
                    <p>Di certo avrai visto costà l’<persName ref="#GIA">Ascoli</persName>, a discorso con lui del <hi rend="underline">salvataggio</hi> delle nostre cattedre, al quale egli cooperò attivamente. 
                        Non ho avuto ancora sotto gli occhi i nuovi regolamenti, e in questo momento non provo nemmeno la necessità di esaminarli. 
                        Niente mi assicura ch’io debba aver parte nella loro applicazione. Non ti scrivo la storia, perché fino ad ora manca la conclusione</p>
                    <pb/>
                    <closer><salute>Addio. Vogli sempre bene al Tuo <expan><abbr>Aff</abbr><ex>ezionatissi</ex><abbr>mo</abbr></expan></salute> <signed><persName ref="#PR">Pio Rajna</persName></signed></closer>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>