<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Edmund Stengel a Ernesto Monaci, 27 Agosto 1876</title>
                <editor role="transcription"><persName>Maria Spadoni</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Francesca Romana Cacciatori</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2021-05-15"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <bibl>Maria Spadoni, <title>Le lettere di Edmund Stengel a Ernesto Monaci
                            (Lettere, cartoline e comunicazioni editoriali in italiano scritte da
                            Edmund Stengel a Ernesto Monaci</title></bibl>
                </listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il
                            Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali, Sapienza,
                            Università di Roma.</repository>
                        <idno>Busta n. 24, fascicolo 1258, lettera...</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary corresp="#letter">Edmund Stengel a Ernesto Monaci, 27 Agosto
                            1876</summary>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#EMS">Edmund Stengel</persName>
                    <placeName ref="#marberg">Marberg</placeName>
                    <date when="1876-08-27"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#sconosciuto">?</placeName>
                    <date/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <opener>Carissimo Amico,</opener>
                    <p>Fra mezzo di tutte le turbolenze delle ultime settimane avrò probabilmente
                        dimenticato di ringraziarti pel invio Tuo della collazione del <title
                            type="manuscript" key="Codice Barberino">cod. Barberino</title>. Prego
                        di perdonarmelo e di accettare adesso i miei sinceri ringraziamenti cosi
                        bene della detta collazione come dei Tuoi augurj per la mia bambina. Adesso
                        tutto va bene da noi, benche siamo obbligati di nutrire la piccola col
                        surrogato di <unclear>Lebig</unclear>. Anch’io ho ricominciato i miei studj
                        e sto lavorando sul glossario delle <title ref="#DG">grammatiche
                            provenzali</title> e sulle <title ref="#LR">Rime di Petrarca</title> che
                        intendo di spiegare nel inverno venturo. Sai – Tu dimmi se c’è fatta
                        recentemente una buona edizione delle <title ref="#LR">Rime</title>. Ho
                        commesso quella del <title ref="#FPR">Camerini</title> di <placeName
                            ref="#milano">Milano</placeName> ma non l’ho ancora ricevuto. Di quella
                        del <title ref="#FPG">Bozzo Palermo 1870</title> leggo che il suo pregio
                        principale sia il commentario estetico roba che non mi importa molto. Cio
                        che desiderei sono delle spiegazioni reali e filologiche. Pel testo sono
                        assai felice poiche ho à la mia disposizione due antiche edizioni di 1501 e
                        1510 la prima fatta come dice dopo l’autografo dell’Autore . Cio che mi
                        manca sono i lavori del <persName ref="#EN">Narducci</persName> pubblicati
                        pel Centenario di <persName ref="#petrarca">Petrarca</persName>: 1) <title
                            type="manuscript"
                            key="Codici Petrarcheschi delle biblioteche governative del regno">9
                            codici Petrarchesci delle bibl. governative del regno</title> 2) I
                        <title type="manuscript"
                            key="Codici Petrarcheschi della biblioteca vaticana">Codici
                            Petrarcheschi del Vaticano</title> etc. Potresti tu mandarmele.</p>
                    <p>Di ciò che Tu mi scrivi delle riforme universitarie non m’intendo bene,
                        probabilmente poiche le nostre istituzioni sono troppo diverse. Da noi gli
                        studenti che seguono i corsi di </p>
                    <p>lingue moderni come quelli di lingue classiche se preparanno pel servizio
                        d’insegnamento nelle licee. Sono però obbligati soltanto di seguire uno
                        corso per ogni semestre e ciò durante tre anni. La scelta di questo corso
                        obbligatorio e di tutti gli altri che credono bene di seguire è interamente
                        abbandonato ad essi. S’intende che molti professori sono pronti di darne
                        consigli. Dopo il triennio che possono absolvere à qualunque università del
                        regno ed anche à due tre università fra le quali possono essere delle
                        università dell’estero ponno passare a) l’essame di dottorato presso la
                        facoltà filosofica diqualunque università del regno b) l’essame per diploma
                        di maestro 1) di lingue classiche 2) di lingue moderne. presso una
                        commissione nominata annualmente dal Ministero per ciaschuna università.
                        Questa commissione benche si componga generalmente dai professori che
                        insegnano le varie discipline, è interamente independente
                        dall’Università.</p>
                    <p>I corsi che fanno i professori si scegliano da loro stessi e sono approvati
                        dal senato (composto di tutti i professori ordinarj) S’intende che il
                        professore sceglie di preferenza</p>
                    <p>tali corsi che sono atti di prepare gli allievi all’impiego loro, ma non c’è
                        un regolamento Io riprendo l’inverno prossimo la prima volta il mio corso
                        sulla <expan><abbr>Gramm</abbr><am>.</am><ex>atica</ex>
                            <abbr>franc</abbr><am>.</am><ex>ese</ex></expan> Pero l’articolo come
                        l’ha formulato il <unclear>Lignana</unclear> non mi pare tanto dannoso come
                        sembra che Tu lo credi. Tutti questi regolamenti vogliono essere bene
                        interpretati e allora se ne può</p>
                    <p>fare tutto. Il nostro regolamento pel diploma nullodato è cattivissimo ma la
                        nostra pratica non ne fa gran caso. Io credo che pel progresso delle scienze
                        importa sopra tutto di uomini loro dedicati seriosamente e assai poco delle
                        formule di essame. Lo crederei molto dannoso se Tu vorresti cedere il Tuo
                        posto per cosa di una cattiva formula che molto presto potrai cambiare
                        mostrandone di poi le cattive conseguenze. Ma io parlo tanto di cose delle
                        quali ho conoscenze troppo insufficienti. Mi perdoni dunque se ho detto
                        parole che garbono niente. </p>
                    <closer>Spero che ritornerai Tu e Tuo piccolo in buona salute à <placeName
                            ref="#roma">Roma</placeName> e t’abbraccio di cuore. <lb/>Tuo
                                <expan><abbr>E</abbr><am>.</am><ex>dmund</ex></expan> Stengel </closer>
                    <!--<postscript>
                        <p>....</p>
                    </postscript>-->
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
