<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ernesto Monaci a Pio Rajna, 9 settembre 1877</title>
                <editor role="transcription"><persName>Alessia Di Virgilio</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Susanna Casacchia</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2020-03-19"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl><bibl>Alessia Di Virgilio, <title>Carteggio Monaci - Rajna (1873-1877)</title>, tesi di laurea, Sapienza Università di Roma, a.a. 2018-2019</bibl></listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier><repository>Archivio Pio Rajna, Biblioteca Marucelliana di Firenze.</repository> <idno>Lettera 33</idno></msIdentifier>
                    <msContents><summary corresp="#letter">Lettera di Ernesto Monaci a Pio Rajna del 9 settembre 1877.</summary></msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#anzio">Anzio</placeName>
                    <date when="1877-09-09"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#PR">Pio Rajna</persName>
                    <placeName ref="#firenze">Firenze</placeName>
                    <date when="1877-09-16"/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <opener>
                        <dateline><placeName ref="#anzio">Anzio</placeName> <date when="1877-09-09">9 Settembre 77</date></dateline>
                        <salute>Mio caro <persName ref="#PR">Rajna</persName></salute></opener>
                    <p>La tua <title type="letter" ref="./1877_09_06.html">lettera</title> è venuta questa mattina a raggiungermi qui in <placeName ref="#anzio">Anzio</placeName>, ove sto da due mesi e resterò fino a tutto 
                     il <hi rend="underline">16</hi> <expan><abbr>corre</abbr><ex>nte</ex></expan>. Grazie delle buone notizie che mi dai di te e della memoria che conservi del tuo amico. Io sto, 
                        di salute, non male, e col cuore assai contento, perché mio figlio dopo questi ultimi bagni ha fatto un notevole progresso verso la guarigione, e tutti 
                        m’induce a sperare che il miglioramento di questa volta non sarà momentaneo ed apparente come lo fu in passato.</p>
                    <p>Circa la domanda che tu mi fai, ti risponderò che da mia parte non puoi <pb/> temere “duplicati’’, perché non sono tanto matto da mettermi a correre con te.
                        Ho sempre desiderato, non tanto di fare quanto che fosse fatto un libro sui <rs type="topic" key="Trovatori italiani">Trovatori</rs> nostri; e quando ci vedemmo in  <placeName ref="#roma">Roma</placeName>, il 20 sett. 1875, 
                        credo di avere anche a te manifestato questo mio desiderio parlando delle “<title ref="#communicazioni">Communicazioni</title>’’.</p>
                     <p>Vedendo che nessuno ci si metteva e temendo che, secondo il solito, anche qui i tedeschi volessero farci un regalo, mi volsi ad istigare i miei scolari- non foss’ altro raccogliessero
                         materiali. Credo che il <persName ref="#EM1">Molteni</persName> abbia lavorato queste vacanze, ma degli altri non so. Se dunque tu ti trovi in <pb/> questo campo, tu va innanzi e ciò 
                         che il <persName ref="#EM1">Molteni</persName> avrebbe fatto con me, spero non ti dispiacerà se lo faccia con te lavorando intorno a qualcuno dei nostri <rs type="topic" key="Trovatori italiani">Trovatori</rs>.</p> 
                    <p>Col nuovo anno, in un modo o in un altro, la <title ref="#RFR"><hi rend="underline">Rivista</hi></title> tornerà a riapparire e questa volta vorrei sperare con migliori auspici. Vorrei che diventasse organo delle scuole 
                        italiane, come la <title ref="#ZrP"><hi rend="underline">Zeitschrift</hi></title> lo è per la <placeName ref="#germania">Germania</placeName> e la <title ref="#ROM"><hi rend="underline">Romania</hi></title>
                        per la <placeName ref="#francia">Francia</placeName>. Se a te e agli altri miei colleghi piace ciò, ora io domando a tutti con quali lavori vogliano contribuire. Inoltre 
                        dammi consigli e suggerimenti quanto più potrai, e questa sarà la migliore prova che l’impresa è bene accolta.<pb/></p>
                    <p>Se invece credi che sia il caso di temporeggiare ancora, desidero anche su ciò la tua opinione. Benché ormai abbia tutto preparato per la ripresa della pubblicazione, volentieri 
                        desidero di nuovo appena mi persuaderò che ciò non sia opportuno.</p>
                    <closer><salute>Voglimi bene e credimi sempre il tuo</salute> 
                        <signed><persName ref="#EM"><expan><abbr>E</abbr><am>.</am><ex>rnesto</ex></expan> Monaci</persName></signed></closer>
                    <postscript><p>P.S Ho un dubbio fra gli altri che qui ti manifesto. Lo <persName ref="#EMS">Stengel</persName> si è ritirato, forse altrettanto farà il <persName ref="#LM">Manzoni</persName>. 
                        Debbo continuare con un 3° <expan><abbr>vol</abbr><am>.</am><ex>ume</ex></expan> della <title ref="#RFR"><hi rend="underline">Rivista</hi></title>, o cominciare una nuova anche 
                        con qualche modificazione nel titolo? Ciò mi permetterebbe anche di modificare la struttura interna. Rispondimi, avverti che il 17 <expan><abbr>corr</abbr><am>.</am><ex>nte</ex></expan> 
                        starò a <placeName ref="#roma">Roma</placeName>.
                    </p></postscript>
                  </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>