<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Pio Rajna a Ernesto Monaci, 15 ottobre 1877</title>
                <editor role="transcription"><persName>Alessia Di Virgilio</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Susanna Casacchia</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2020-03-20"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl><bibl>Alessia Di Virgilio, <title>Carteggio Monaci - Rajna (1873-1877)</title>, tesi di laurea, Sapienza Università di Roma, a.a. 2018-2019</bibl></listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier><repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali, Sapienza, Università di Roma.</repository> <idno>Busta n. 22, fascicolo 1095, lettera 38</idno></msIdentifier>
                    <msContents><summary corresp="#letter">Lettera di Pio Rajna a Ernesto Monaci del 15 ottobre 1877.</summary></msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#PR">Pio Rajna</persName>
                    <placeName ref="#milano">Milano</placeName>
                    <date when="1877-10-15"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#sconosciuto">?</placeName>
                    <date when="1877-10-16"/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <opener>
                        <dateline><placeName ref="#milano">Milano</placeName>, li <date when="1877-10-15">15 Ott. 77</date></dateline>
                        <salute>Carissimo <persName ref="#EM">Monaci</persName></salute></opener>
                    <p>Mando una lettera dietro alla <title type="letter" ref="./1877_10_14.html">cartolina</title>; ed ecco la ragione. Vorrei sapere da te se ti sia mai occorso nelle tue 
                        ricevute un certo <title ref="#serventese">serventese</title>, assai curioso, che io conosco da un codice, trascritto, per quanto pare a <placeName ref="#stigliano">Stigliano</placeName>, e che, insieme con 
                        l’altra roba, vorrei allestire per l’<title ref="#GFR">Annuario</title>. Eccotene il principio. Scrivo i versi in colonna, sebbene nel codice stiano di seguito: 
                        cosa che ha nuociuto non poco alla conservazione del testo originale:</p>
                        
                    <p><quote> tant’agio ardire et conoscenza,
                        che do ali amici ben volienza,
                        Et l’inimici tegno in temenza.
                        Ad ogna cosa do sentenza,
                        et agio senno et provedenza.
                        In ciaschum misteri.                    
                        Heo so bene essere cavaleri,</quote> ecc.</p>
                    <p><pb/> questi versi mi fan come l’affetto ch’io dovessi già prima averli letti, non so dove. Ma sarà un’illusione, prodotta da certi riscontri provenzali. Quel che non è di sicuro 
                        un’illusione, si è che qua e là ci sono passi maledettamente corrotti, da cui non so se mi riuscirà di levare i piedi. Prima di perdermi altro tempo, o di abbandonarti come 
                        disperati, ragion vuole ch’io creda se mai si possa avere agiuto d’altronde, anche a costo di romper le tasche a un amico. Bada per altro di non affaticarti a cercare: dimmi 
                        semplicemente se tra i tuoi appunti è menzionato per caso questa composizione. Non è difficile punto, trattandosi di roba che par composta nelle province meridionali, che non 
                        esistono altre copie, all’infuori di quella che ha servito a me.</p>
                    <p>Se un articolo breve ti fa più comodo che un lungo, darò una canzone di <persName type="author" ref="#AdF">Antonio da Ferrara</persName>, in una lezione che a me par veramente originale e che giova a rischiarare 
                        le condizioni della lingua scritta nel secolo XIV. E se mai, per la difficoltà delle illustrazioni necessarie, <pb/> dovrò indugiare la pubblicazione del <title ref="#serventese">serventese</title>, 
                        e in grazia sua anche di un cantare che gli dovrebbe far da compagno, manderò certi <title ref="#favole">favole in francese</title>, tratti da un ms. 
                        ambrosiano, insieme con un’introduzione che ha tutti i difetti, salvo quello d’esser troppo breve. A quest’ultima scelta mi appiglierò peraltro solo in caso di assoluta 
                        necessità, giacché questo lavoro era già da un pezzo destinato alla <title ref="#ZrP">Zeitschrift</title>.</p>
                    <p>E fin dal Luglio si trovava sotto fascia e stava per partire, quando mi accorsi di certi riscontri, che mi costringevano a ripigliare fra le mani l’introduzione, 
                        e a procurarmi nuovi materiali.</p>
                    <closer>
                        <salute> Scusa la seccatura, e vogli bene Al tuo aff.mo</salute> 
                        <signed><persName ref="#PR"><expan><abbr>P</abbr><am>.</am><ex>io</ex></expan> Rajna</persName></signed>
                    </closer>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>