<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Pio Rajna a Ernesto Monaci, 24 dicembre 1877</title>
                <editor role="transcription"><persName>Alessia Di Virgilio</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Laura Pireddu</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2020-04-06"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl><bibl>Alessia Di Virgilio, <title>Carteggio Monaci - Rajna (1873-1877)</title>, tesi di laurea, Sapienza Università di Roma, a.a. 2018-2019</bibl></listBibl>
                 <msDesc>
                    <msIdentifier><repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali, Sapienza, Università di Roma.</repository> <idno>Busta n. 22, fascicolo 1095, lettera XLII</idno></msIdentifier>
                    <msContents><summary corresp="#letter">Lettera di Pio Rajna a Ernesto Monaci del 24 dicembre 1877</summary></msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#PR">Pio Rajna</persName>
                    <placeName ref="#milano">Milano</placeName>
                    <date when="1877-12-24"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#sconosciuto">?</placeName>
                    <date/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <opener><dateline><placeName ref="#milano">Milano</placeName>, <date when="1877-12-24">24 dicembre 1877</date></dateline>
                        <salute>Caro <persName ref="#EM">Monaci</persName></salute></opener>
                    <p>Comunicherò al <expan><abbr>C</abbr><am>.</am><ex>orte</ex><abbr>se</abbr></expan> <persName ref="#GPL">Porro</persName> ciò che tu mi scrivi, e lo pregherò di concretare le proposte milanesi. In genere, pare anche a me, e desiderabile, 
                        e opportuno, che la pubblicazione si faccia qui, a preferenza d’ogni altra città. Alle ragioni di ordine più elevato, si aggiungono anche le 
                        materiali. Posto che nei volumi della <orgName ref="#SSL">Società Storica</orgName> il <title>poema</title> non potesse trovar un luogo opportuno, non dubito che l’editore stesso della 
                        <orgName ref="#SSL">Società</orgName>, il <persName ref="#GB2">Brigola</persName>, non fosse per accoglier subito, e a condizioni abbastanza vantaggiose per te, l’offerta di darlo fuori in un volume a parte. 
                        Si potrebbe adottare il formato ed i tipi adottati nella pubblicazione, con cui si festeggiò il Centenario di Legnano. Lo smercio del libro ne 
                        verrebbe agevolato ed accresciuto di sicuro.</p> <pb/>
                    <p>Quanto al <title><hi rend="underline">Catone</hi></title>, non vorrei annunziarlo prima di aver chiesto <hi rend="underline">formalmente</hi> al <expan><abbr>M</abbr><am>.</am><ex>arche</ex><abbr>se</abbr></expan> <persName ref="#GT">Trivulzio</persName> 
                        il permesso della pubblicazione. L’altro giorno se ne discorse così per aria, poi si passò ad altro, e non si ritornò più sull’argomento. Non c’è nemmeno da dubitare, che questo permesso non s’abbia; ma giova usare riguardi, 
                        per poter approfittare, ogni volta che occorre, d’una biblioteca non accessibile ai più. Tanto, finché il codice è alla <orgName ref="#BibTriv">Trivulziana</orgName>, non c’è pericolo d’esser prevenuti. E aggiungerei che al <persName ref="#GPL">Porro</persName> 
                        dissi poi apertamente della mia intenzione. Ed egli mi assicurò che non avrei trovato difficoltà d’alcuna specie. Solo il <persName ref="#GT">Trivulzio</persName> esprimerebbe forse il desiderio che egli 
                        si facesse tirare una o due copie in carta distinta, da conservare nella <orgName ref="#BibTriv">biblioteca</orgName>.</p>
                    <p>Sbrigato un certo lavoro che ho per le mani, vorrei mettermi all’<title ref="#attila"><hi rend="underline">Attila</hi></title>. In che fascicolo potrà aver posto la prima parte? Giacchè è ben certo che bisognerà dividere la pubbli<pb/>cazione. Come appendice, 
                        sarebbe da dare quel sesto, di cui ti feci cenno l’altra volta, e che da solo verrà ad occupare un par di fogli.</p> 
                    <p>Uscita che sia la prima dispensa, ti manderò probabilmente l’articolo, per cui t’ho già tanto seccato. Non mi so decidere a darlo ad altri che al <title ref="#GFR">Giornale</title> tuo. Se potrai farlo stampare presto, e provvedere ch’io abbia gli estratti, 
                        appena possono esser pronti, mi farai un vero piacere.</p>
                    <p>Provvederò di soddisfare il tuo desiderio riguardo al codice del <persName ref="#CM">Morbio</persName>. Non conosco il proprietario, e però, specialmente dopo l’insuccesso <persName ref="#EM1">Molteni</persName>, è necessario ch’io ricorra a dei giri per arrivare alla meta. Spero di giungerci. 
                        Sono stato oggi stesso a cercare di un amico, che mi dovrebbe servire di <hi rend="underline">primo</hi> intermediario, ma non l’ho trovato. È un Direttore di giornale, e però anche domani sarà irreperibile. – Io pure preparo una recensione del lavoro del 
                        <persName ref="#ADA">D’Ancona</persName> per la <title>Perseveranza</title>. Credo che ci troveremo d’accordo <pb/> nella sostanza del giudizio. Secondo me, il lato debole del libro e la parte storica, quella in cui si espone lo scioglimento del genere.</p>
                    <p>Termina e principia lietamente l’anno.
                        Il tuo silenzio mi fa sperare che la salute di tuo figlio abbia mantenuta la promessa del Settembre. T’auguro, che da questo lato almeno, tu non abbia più a nutrire apprensioni.</p>
                    <closer>
                        <salute>Voglimi sempre bene e credimi</salute>
                        <salute>Tuo <expan><abbr>Aff</abbr><am>.</am><ex>ezionatissi</ex><abbr>mo</abbr></expan> </salute>
                            <signed><persName ref="#PR">P.Rajna</persName></signed></closer>
                    <postscript><p>P.S quasi quasi dimenticavo la cosa di cui più mi premeva. Il <persName ref="#CF">Fauriel</persName>, nel Suo “<title>Dante et les orig. De la langue et de la litt. It., I, 257</title>”, cita un modello di lettera di raccomandazione, contenuto nell’<title ref="#arsdictaminis">Ars Dictaminis</title> di <persName type="author" ref="#boncompagno">Boncompagno da Bologna</persName>. Sarebbe diretta
                        al <expan><abbr>M</abbr><am>.</am><ex>arche</ex><abbr>se</abbr></expan> <persName>D’Este</persName>, e servirebbe a presentargli <persName type="author" ref="#bernart">Bernardo da Ventadorn</persName>. Pur essendo una finzione, ha, naturalmente, <pb/> interesse per me, che appunto adesso sto studiando <persName type="author" ref="#bernart">Bernardo</persName>. Ma come fidarsi d’un traduttore e d’una traduzione francese? 
                        E intanto il <title ref="#arsdictaminis">trattato di Boncompagno</title> non è pubblicato, e qui nell’<orgName ref="#BibAmbr">Ambrosiana</orgName> non esiste ms. Bensì un codice si trovava nel secolo passato costì, all’<orgName ref="#ArCSP">Archivio dei Canonici di S. Pietro</orgName>, <hi rend="underline">n. 13, lett, H</hi>. se ne danno estratti nel <title>(Sarti) De claris archiggmn. Bonom, professoribus</title>. 
                        Cotesto <orgName ref="#ArCSP">Archivio</orgName> esiste sempre, o è forse andato ad arricchire la <orgName ref="#BibVat">Vaticana</orgName>? potresti, dietro questa indicazione, trovar il codice, e trascrivermi l’originale della lettera? Per quanto posso argomentare dal sommario che si contiene nel prologo, dovrebbe stare nel sesto ed ultimo libro, poiché in esso, 
                        tra l’altre cose, si tratta “<title>De laude sapiente atque sapientium et confortazione doctrina</title>”. Mille scuse, e ringraziamenti anticipati. Il titolo dell’opera in cotesto codice è <title><hi rend="underline">Forma litterarum Scholasticarum</hi></title>.</p></postscript>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>