<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Pio Rajna a Ernesto Monaci, 16 settembre 1877</title>
                <editor role="transcription"><persName>Alessia Di Virgilio</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Susanna Casacchia</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2020-03-19"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl><bibl>Alessia Di Virgilio, <title>Carteggio Monaci - Rajna (1873-1877)</title>, tesi di laurea, Sapienza Università di Roma, a.a. 2018-2019</bibl></listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier><repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali, Sapienza, Università di Roma.</repository> <idno>Busta n. 22, fascicolo 1095, lettera 35</idno></msIdentifier>
                    <msContents><summary corresp="#letter">Lettera di Pio Rajna a Ernesto Monaci del 16 settembre 1877.</summary></msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#PR">Pio Rajna</persName>
                    <placeName ref="#firenze">Firenze</placeName>
                    <date when="1877-09-16"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#roma">Roma</placeName>
                    <date when="1877-10-11"/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <opener>
                        <dateline><placeName ref="#firenze">Firenze</placeName>, <date when="1877-09-16">16 Settembre 1877</date></dateline>
                        <salute>Mio caro <persName ref="#EM">Monaci</persName></salute></opener>
                    <p>Le notizie sul notevole miglioramento della salute di tuo figlio m’hanno fatto tanto piacere. Mi dava assai pena il pensiero che tu ti trovassi continuamente 
                        a lavorare con una spina così dolorosa nel cuore. Speriamo che proprio la guarigione sia prossima. Te lo auguro con centomila cuori.</p>
                    <p>Protesto altamente contro le espressioni colte quali tu introduci la risposta all’interrogazione mia. Lasciamelo dire. Sempre, dacché ti conosco, hai avuto una gran tendenza a innalzare agli altri 
                        molto al di sopra del vero, e ad usare con te stesso un procedimento inverso. Se proprio col mio disegno non disturbo i tuoi piani, <pb/> vedrò di mandarlo ad esecuzione; e a questo scopo dirigerò 
                        anche la mia lezione di quell’anno. Ma intendiamoci bene. Ciò ch’io vorrei fare, sarebbe un libro <hi rend="underline">sulla poesia provenzale in Italia</hi>, non già una raccolta delle 
                        poesie composte da <rs type="topic" key="Trovatori italiani">trovatori italiani</rs>. 
                        Di questa parte, o non faresti bene a occupartene tu? Vedi che egoismo è il mio! a ogni momento potrei chiederti ajuto. E avere da te la lezione corretta di testi che altrimenti mi resterebbero, 
                        probabilmente, in parte enimmatici. Giacchè, dovendo perder molto tempo in ricerche storiche e letterarie, non mi sarebbe possibile in nessun modo di occuparmi troppo dalle questioni prettamente 
                        critiche. E nota che mi converrà di studiare assai tutti i <rs type="topic" key="Trovatori">trovatori</rs> stranieri che poco o tanto ebbero che fare coll’<placeName ref="#italia">Italia</placeName>; 
                        poi, i rimatori nostri del primo secolo. Insomma, a pensarci, c’è da <pb/>sgomentarsi davvero. I nostri due lavori verrebbero ad essere il completamento l’uno dell’altro.</p>
                    <p>Godo assai che la <title ref="#RFR">Rivista</title> stia per risorgere dal sepolcro. Quanto più presto, tanto meglio. Figurati s’io potrei consigliarti d’indugiare dell’altro! Riguardo ai 
                        dubbi che mi esponi, a me parrebbe più convenevole di continuare con un 3° volume. L’iniziare una 2° serie, imbarazzerebbe poi alle citazioni. In tal caso bisognerebbe mantenere il titolo. 
                        Ma, in generale, i giornali guadagnano ad essere, e a parer vecchi. E la <title ref="#RFR"><hi rend="underline">Rivista</hi></title> s’era di già acquistata una riputazione assai onorevole, 
                        la quale va pur considerata come una specie di patrimonio, tutt’altro che da disprezzare. Ma pur rimandando la pubblicazione nuova coll’ antica, io non avrei alcun riguardo 
                        a modificare, dove <pb/> sembrerebbe opportuno, la struttura del giornale. Parlo, perché tu m’interroghi. Bada per altro che se la tua decisione è contraria al mio parere, ci 
                        sottoscrivo fin d’ora. Tu sei in grado di giudicare le cose assai meglio di me.</p>
                      <p>Cercherò di mandarti un contributo entro il mese di Ottobre, che cosa propriamente, non ti so dire. Ho alle mani varii lavori, a lavorucci. O l’uno o l’altro o l’altro busserà alla tua porta, e 
                        ti chiederà ospitalità.
                        Resto ancora questa settimana a <placeName ref="#firenze">Firenze</placeName>. Poi mi rimetterò in cammino. Andrò a  <placeName ref="#roma">Roma</placeName>, 
                          a <placeName ref="#bologna">Bologna</placeName>, a <placeName ref="#modena">Modena</placeName>, a <placeName ref="#mantova">Mantova</placeName>. A 
                          <placeName ref="#venezia">Venezia</placeName> dovrò rinunziare per strettezze di tempo. Mi farò mandare lì il ms. che più specialmente mi occorre.</p>
                    <closer><salute>Voglimi bene, e credimi sempre Tuo aff.mo</salute>
                        <signed><persName ref="#PR"><expan><abbr>P</abbr><am>.</am><ex>io</ex></expan> Rajna</persName></signed>
                    </closer>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>