<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Graziadio Isaia Ascoli a Ernesto Monaci, 9 ottobre 1879</title>
                <editor role="transcription"><persName>Stefano Boschi</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Stefano Boschi</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2021-04-06"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il
                            Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali, Sapienza,
                            Università di Roma.</repository>
                        <idno>Busta n. 1, fascicolo 49, lettera 19.</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary corresp="#letter">Graziadio Isaia Ascoli a Ernesto Monaci, 9
                            ottobre 1879</summary>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#GIA">Graziadio Isaia Ascoli</persName>
                    <placeName ref="#milano">Milano</placeName>
                    <date when="1879-10-09"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#sconosciuto">?</placeName>
                    <date/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <opener><placeName ref="#milano">Milano,</placeName>
                        <date when="1879-10-09">9 ott. 79.</date></opener>
                    <opener>Carissimo amico,</opener>
                    <p>Ho tentato di farle una visita, insieme col <persName ref="#PM"
                            >Meyer</persName>, nelle poche mezz’ore che si son passate a <placeName
                            ref="#roma">Roma</placeName>; ma è stato, ahimè, un vano tentativo, e
                        non ho, per ora, alcuna speranza di poterlo rinnovare. Avrei voluto dirle
                        tante cose e prima di tutto farmi perdonare il troppo lungo mio silenzio.
                        Poiché è ben vero, che la cara Sua del 28 maggio non mi domandava una
                        risposta se non nel caso che <hi rend="underline"><title ref="#AGI"
                                >l’Archivio</title></hi> non Le potesse consentire la dilazione di
                        cui Ella aveva bisogno per portare <rs type="topic" key="antologia perugina"
                            >l’Antologia perug.</rs> all’ultima sua perfezione; ma nondimeno
                            <persName ref="#GIA">io</persName> Le avrei dovuto scrivere ben prima
                        d’ora e cento volte l’ho voluto fare. Senonché, l’anno scorso è stato per me
                        il più tribolato di tutti gli anni, e ogni mia più cara corrispondenza ha
                        dovuto, con mio grande rammarico, andar negletta.</p>
                    <p>Ora dunque son nella ferma speranza che la Sua <title ref="#antper"
                            >Antologia</title> sia bell’e pronta, e non ho bisogno di dirle con
                        quanto desiderio io l’aspetti. Stamperemo simultaneamente, e in caratteri
                        nuovi, il primo fascicolo del settimo volume e il primo dell’ottavo, l’uno
                        aprendosi con la Sua <rs type="topic" key="antologia perugina"
                            >Antologia</rs> e l’altro con la parafrasi lombardesca d’un testo di S.
                        Grisostomo, edito dal <persName ref="#WF">Foerster</persName>.</p>
                    <p>Se, per la parte estrinseca e sin dove le diverse condizioni il consentan
                        volentieri, <persName ref="#EM">Ella</persName> avrà accettato il tipo dei
                        “Testi Friulani”, Le ne avrò un’obbligazione di più; altrimenti, vorrà dire
                        ch’Ella avrà avuto le Sue buone ragioni per dipartirsene, e me ne terrò pago
                        a ogni modo. Per qualche documento friulano, che dal lato della lingua nulla
                        o poco offriva di caratteristico o di nuovo, è entrato il criterio estetico
                        a voler che si ammettesse. Dove all’incontro e l’interesse istorico e il
                        poetico venivan meno, abbiamo adoperato la falce con poca o nessuna
                        misericordia. Nelle note lessicali ci tenemmo assai parchi; ma lì c’era una
                        ragione, che per il perugino non sussiste: l’aversi cioè, alla mano di
                        tutti, un vocabolario copioso e ben fatto. Nelle ragioni letterarie, il
                        Friuli rimane poi ben più isolato che non una contrada qualsiasi dell’Italia
                        centrale; ed è superfluo soggiungere, che di tutto il corredo di confronti
                        letterarj ecc., onde a <persName ref="#EM">Lei</persName> paresse
                        d’arricchire la Sua collezione, tutti Le saremmo riconoscenti come di un
                        nuovo e preziosissimo dono.</p>
                    <p>Che Le è parso dello sgomento che d’improvviso ha colto il buon <persName
                            ref="#EM1">Molteni</persName> e lo ha costretto a mancarci sul più
                        bello? A me ne è rincresciuto assai più per il ritardo nella spedizione del
                        fascicolo, che non per le tre o quattro sere che m’ha costato il far
                        quell’Indice da me stesso. Ma il povero <persName ref="#EM1"
                            >Molteni</persName> deve temere che io sia proprio andato in collera,
                        poiché non s’è più fatto sentire, né vedere. La verità è, che io gliela ho
                        perdonata da un pezzo, e che la paura ha a lui fatto dimenticare un altro
                        suo impegno, per il quale io sono ora costretto a disturbare la bontà di
                            <persName ref="#EM">Lei</persName>. M’aveva egli cioè procurato, dalla
                        libreria dell’<orgName>Istituto prussiano</orgName>, l’opuscolo del
                            <persName ref="#RG">Garrucci</persName> del quale s’è ripetutamente
                        discorso (<hi rend="underline"><title ref="#Cimitero"
                                        ><expan><abbr>Cimit</abbr><am>.</am><ex>ero</ex></expan>
                                degli
                            <expan><abbr>Ebr</abbr><am>.</am><ex>ei</ex></expan></title></hi>, Roma,
                        1862); ma avvenne che me lo mandasse troppo presto; di guisa che io fui
                        costretto a rimandarlo prima d’aver finito il lavoruccio per il quale ne
                        avevo ed ho bisogno. Potrebbe ora la sua gentilezza farmelo ottenere una
                        seconda volta, per solo un paio di settimane, od anche meno, se pajono
                        troppe? Le sarei davvero gratissimo anche di questo; e chiedendole molte
                        scuse della libertà che mi prendo, Le stringo affettuosamente la mano, e
                        sono, coi sentimenti ch’<persName ref="#EM">Ella</persName> conosce,</p>
                    <closer><salute>il Suo </salute><signed><persName ref="#GIA">G. I.
                                Ascoli.</persName></signed></closer>

                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
