<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Graziadio Isaia Ascoli a Ernesto Monaci, 21 febbraio 1880</title>
                <editor role="transcription"><persName>Stefano Boschi</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Stefano Boschi</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2021-04-06"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il
                            Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali, Sapienza,
                            Università di Roma.</repository>
                        <idno>Busta n. 1, fascicolo 49, lettera 25.</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary corresp="#letter">Graziadio Isaia Ascoli a Ernesto Monaci, 21
                            febbraio 1880</summary>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#GIA">Graziadio Isaia Ascoli</persName>
                    <placeName ref="#milano">Milano</placeName>
                    <date when="1880-02-21"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#sconosciuto">?</placeName>
                    <date/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <opener><placeName ref="#milano">Milano,</placeName>
                        <date when="1880-02-21">21 febbraio 1880.</date></opener>
                    <opener>Carissimo amico,</opener>
                    <p>Ho passato tutt’i testi che Le è piaciuto di mandarmi, e vedo che andremo
                        benissimo, né so mai abbastanza ringraziarla per l’amore ch’<persName
                            ref="#EM">Ella</persName> mette a arricchire <hi rend="underline"
                            >l’Archivio</hi>, pure avendo un giornale Suo proprio. Ma verrà il
                        giorno, <persName ref="#GIA">io</persName> spero, in cui mi sia dato di
                        renderle un po’ del mio pane, pan secco pur troppo, per la Sua bella
                        focaccia.</p>
                    <p>Intorno a qualcuno de’ testi, non sono però affatto scevro d’ogni scrupolo; o
                        perché mi paja che la vernice letteraria vi offuschi il dialetto di
                        soverchio, o per altro. Di codesti scrupoli non lascerò di scriverle
                        distesamente, se presto non m’accada, come ne ho speranza, di poterlene
                        parlare di persona; ed <persName ref="#EM">Ella</persName> vedrà. Intanto
                        vorrei pregarla di farmi avere, quanpiù presto sia possibile, i testi della
                        provincia, l’elenco de’ quali mi riesce grandemente appetitoso. Credo per
                        fermo, che il colore natio vi sarà più vivo e spiegato che non nei saggi
                        cittadineschi; e sarebbe forse il caso di formare una serie sola, annotando
                        naturalmente la patria di ciascun testo. Così s’è fatto anche per
                        l’antologia friulana, e ne siamo rimasti contenti, comunque le varietà
                        dialettali del Friuli divergono sicuramente tra di loro molto più che non
                        facciano le perugine. Dunque, ancora questo piccolo sforzo, e siamo a
                        cavallo. La stampa incomincia nel marzo e a luglio si vien fuori, almeno coi
                        testi. Le illustrazioni, se più così Le piace, potrebbero seguire nella
                        puntata che verrà subito dopo; e quanto al tipo in cui gettarle, <persName
                            ref="#EM">Ella</persName> può, se così Le par bene, attenersi, <hi
                            rend="underline"><foreign>mutandis mutatis</foreign></hi>, a quello che
                        io adottai per la <title>“Cronaca de li Imperadori”</title> e sarà mantenuto,
                        come credo dal <persName ref="#WF">Foerster</persName>, che ora pubblica e
                        illustra nell’<hi rend="underline">Archivio</hi> un antico testo
                        semi-lombardo, e anche dal <persName ref="#GF">Flechia</persName>, che viene
                        lavorando alle illustrazioni delle <hi rend="underline">Rime genovesi</hi>.
                        Questo <persName ref="#GIA">io</persName> Le dico per il dovere che ho di
                        rispondere alle cortesi Sue interrogazioni; ma naturalmente <persName
                            ref="#EM">Ell’</persName>ha pienissima libertà di fare a tutto Suo modo;
                        e tanto meglio sarà per tutti, quanto più ci metterà del proprio anche in
                        ordine al metodo ecc. ecc.</p>
                    <p>Non appena io ebbi ricevuto la cara Sua del 7, Le rimandavo (con molti
                        ringraziamenti che l’animo dettava e che la mano ha pur troppo lasciato
                        nella penna!) il Garrucci troppo lungamente ritenuto. Il lavoro, pel quale
                        ho adoperato quel <hi rend="underline">Cimiterio</hi>, è finito da qualche
                        tempo; ma la mia ingordigia è tanta, che volevo ancora giovarmene durante la
                        correzione delle stampe. Quest’è imminente; e s’<persName ref="#EM"
                            >Ella</persName> può, senza alcuna difficoltà e senza molto disturbo,
                        rimandarmi o farmi rimandare il libretto del vispo e a me simpatico
                        archeologo romano, Le ne sarò proprio riconoscente. Ma è <hi
                            rend="underline"><foreign>conditio sine qua non</foreign></hi> quella
                        che ho posto del non dover seguire la cosa se non è affatto scevra d’ogni
                        difficoltà più o meno grande.</p>
                    <p>Mi rallegri, La prego, di frequenti Sue nuove, e mi voglia sempre bene.</p>
                    <closer><salute>Aff.mo Suo </salute><signed><persName ref="#GIA">G. I.
                                Ascoli</persName></signed></closer>

                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
