<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cesare De Lollis a Ernesto Monaci, 21 ottobre 1885</title>
                <editor role="transcription"><persName>Debora Matteo</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Giulia Lucchesi</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2020-04-21"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl><bibl>Debora Matteo, <title>Itinerario di un carteggio</title>, tesi di laurea, Sapienza Università di Roma, a.a. 2017-2018</bibl></listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier><repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali, Sapienza, Università di Roma.</repository> <idno>Busta n. 8, fascicolo 394.</idno></msIdentifier>
                    <msContents><summary corresp="#letter">Lettera di Cesare De Lollis a Ernesto Monaci</summary></msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#CDL">Cesare De Lollis</persName>
                    <placeName ref="#casalincontrada">Casalincontrada</placeName>
                    <date when="1885-10-21"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#sconosciuto">?</placeName>
                    <date/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <opener><salute>Egregio <expan><abbr>Sign</abbr><am>.</am><ex>or</ex></expan> Professore</salute></opener>
                    <p>Ella non può immaginare quanto conforto in così brutto momento mi abbia recato la sua carissima. 
                       Essa è stata per me una prova novella della sua benevolenza, nella quale ho il dovere, dirò così, 
                       di sperar molto. La ringrazio dal profondo del cuore.</p>
                       <p>Ho ricevuto contemporaneamente le bozze del 
                        <title>poema su Federico</title>. Ho cominciato subito a lavorarvi su, e qualche cosa ho trovato. 
                        Farò i riscontri con tutta la pazienza possibile e mi auguro di poterle in questa faccenda riuscir utile. 
                        Però glielo dico francamente, da tale lavoro non mi preme di ricavare alcun utile. Desidero di avere il 
                        piacere, massimo per me di rendere alcun servizio a Lei, che mi ha colmato di favori. E quest’idea appunto 
                        di lavorare solo per amore del mio carissimo Maestro son sicuro mi darà maggior leva e mi farò riempire il 
                        meglio che per me sia possibile in tal lavoro. Ad ogni modo per ora non attenderò nient’altro che questo.</p> 
                        <p>Spero si realizzeranno le speranze che Ella mi dà circa la classificazione che mi toccherà nel concorso. 
                        Appena ne avrò notizia, scriverò al buon <persName>Ferrante</persName> per un sussidio di risulta. 
                        Son dolente di non aver potuto insieme stampato alla commissione il mio lavoro sull’<title ref="#Esopo">Esopo</title> di
                            <persName type="author" ref="#tuppo">Francesco del Tuppo</persName>: ho qui da più di un mese tutte le bozze, che non 
                            ho potuto rinviare al <persName>Morano</persName>, dovendo fare delle larghe correzioni per le quali aspetto alcuni riscontri
                            dal <persName>Martini</persName>, (bibliotecario della <orgName ref="#BNN">nazionale di <placeName ref="#napoli">Napoli</placeName></orgName>). 
                        La copia manoscritta, inviata al <orgName>Ministero</orgName> pel concorso, portava qualche errore ed era 
                        incompleta in qualche punto.</p>
                    <p>Quanto al <title>poemetto francese sulle proprietà di alcune femmine</title>, 
                        intendo farne un’ultima definitiva collazione, dopo la quale potrò darne in tutta sicurezza l’edizione diplomatica, 
                        ponendo in nota le correzioni evidenti. Il povero papà, a cui <gap reason="illegible" extent="unknown" unit="chars"/>, 
                        mi ha offerto di mandarmi subito, a sue spese, 
                        in <placeName ref="#roma">Roma</placeName>: ma io voglio attendere ancora qualche giorno, nella speranza di vedere 
                        completamente accomodante le mie cose col <orgName ref="#MG">Ministero della Guerra</orgName>. Poi volerò a 
                        <placeName ref="#roma">Roma</placeName>.</p>
                    <p>Ho intenzione di tornare al mio lavoro di letteratura portoghese rimpastandola <gap reason="illegible" extent="unknown" unit="chars"/>
                        dietro la scorta dei suoi consigli. E necessario, io credo, che riscriva un po’ quella parte dell’esame dei 
                        componimenti dei tre trovatori, basterà che io dia le cifre della statistica, senza fare <gap reason="illegible" extent="unknown" unit="chars"/>.</p> 
                        <p>L’anno scorso l’<persName>Ancona</persName> mi parlò della possibilità di avere qualche posto nelle scuole tecniche, 
                            a me piacerebbe poco perdere il meglio del mio tempo in composizioni <gap reason="illegible" extent="unknown" unit="chars"/>, 
                            ma qualora ci fosse da far qualche cosa per tal via mi ci abbatterei sempre però che si trattasse di non perdere tutta la giornata. 
                        Il guaio è che trattenendomi io ancora qualche giorno qui, mi si chiudono molte cose che ora forse sono aperte. 
                        Pazienza.</p>
                    <p>Di nuovo le mie più sincere grazie. Dovrò scrivere a <persName ref="#FDO">d’Ovidio</persName>, a cui 
                        dovrò rinviare anche alcuni suoi lavori.</p>
                    <closer><salute>Ossequiandola di cuore mi ripeto suo affettuoso discepolo.</salute>
                        <signed><persName ref="#CDL">Cesare De Lollis</persName></signed>
                        <dateline><placeName ref="#casalincontrada">Casalincontrada</placeName>, <date when="1885-10-21">21 Ottobre 85.</date></dateline></closer>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
