<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cesare De Lollis a Ernesto Monaci, 30 aprile 1887</title>
                <editor role="transcription"><persName>Debora Matteo</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Susanna Casacchia</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2020-04-23"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl><bibl>Debora Matteo, <title>Itinerario di un carteggio</title>, tesi di laurea, Sapienza Università di Roma, a.a. 2017-2018</bibl></listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier><repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il Dipartimento di Studi Europei, 
                        Americani e Interculturali, Sapienza, Università di Roma.</repository> <idno>Busta n. 8, fascicolo 394.</idno></msIdentifier>
                    <msContents><summary corresp="#letter">Lettera di Cesare De Lollis a Ernesto Monaci del 30 aprile 1887.</summary></msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#CDL">Cesare De Lollis</persName>
                    <placeName ref="#cremona">Cremona</placeName>
                    <date when="1887-04-30"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#sconosciuto">?</placeName>
                    <date/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <p>[...]</p>
                    <p>Benché io abbia trovata <placeName ref="#cremona">Cremona</placeName> superiore alla sua fama e benché per me essa abbia dei vantaggi che <placeName ref="#roma">Roma</placeName>
                        non ha, sento tuttavia l’esilio da <placeName ref="#roma">Roma</placeName>. I miei studi, a cui nell’ultimo mese mi ero ridato anima e corpo, la traversata quotidiana 
                        da Via Panisperna a S. Pietro, tutto codesto mi forza al rimpianto. E più che di ogni altra cosa (Lei che mi conosce può credermelo) sento il dispiacere di essermi allontanato da Lei, mio secondo 
                        padre e protettore. Or, la lontananza, come per effetto di miraggio, m’ingigantisce tutti i beneficj da Lei ricevuti, o, per dir meglio, me li fa sentire in tutta 
                        la loro entità reale. È vero che Ella è buono e benefico con tutti: ma io meritava e merito meno di tanti altri, e Lei ha fatto per me quanto forse per nessun altro 
                        ha fatto. [...] Sul <title ref="#popoloromano">Popolo Romano</title> ho visto che il Consiglio Superiore ha approvata senza alcuna limitazione la mia libera docenza. Ne sono lieto e del tutto porgo a Lei, 
                        autore d’ogni cosa, infiniti ringraziamenti. Da casa mi giungono sempre più allarmanti notizie sulla salute di papa. È cosa che mi accora: me lo dicono ridotto in pessimo 
                        stato: ed io sento che avrei quasi paura di rivederlo così!</p>
                    <p>[...]</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>