<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cesare De Lollis a Ernesto Monaci, 6 marzo 1888</title>
                <editor role="transcription"><persName>Susanna Casacchia</persName>, <persName>Debora Matteo</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Susanna Casacchia</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2020-04-26"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl><bibl>Debora Matteo, <title>Itinerario di un carteggio</title>, tesi di laurea, Sapienza Università di Roma, a.a. 2017-2018</bibl></listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier><repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali, Sapienza, Università di Roma.</repository> <idno>Busta n. 8, fascicolo 394.</idno></msIdentifier>
                    <msContents><summary corresp="#letter">Lettera di Cesare De Lollis a Ernesto Monaci del 6 marzo 1888.</summary></msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#CDL">Cesare De Lollis</persName>
                    <placeName ref="#paris">Parigi</placeName>
                    <date when="1888-03-06"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#roma">Roma</placeName>
                    <date/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <div type="textpart" subtype="envelope">
                        <opener>
                        <address>
                            <addrLine>Piazza Capranica, 95 II</addrLine> 
                        </address>
                        <salute><expan><abbr>Eg</abbr><am>.</am><ex>regio</ex></expan> <expan><abbr>Sig</abbr><am>.</am><ex>or</ex></expan> Professore,</salute>   
                    </opener>
                    <p>Ho da dirle tante cose che son sicuro questa mia lettera finirà per avere la fisionomia d’una cronica medicinale. E quel che è peggio, temo anche che delle molte cose che sono andato mettendo da parte per questo momento, qualcuna mi sfuggirà! Ab Iove principium. Questa mattina ho fatto venire alla <orgName ref="#BnF">Nazionale</orgName> il 
                        <expan><abbr>sig</abbr><am>.</am><ex>or</ex></expan> <unclear>Fernigue</unclear>, per proporgli la riproduzione su zincografia dei disegni a penna del 
                        <expan><abbr>cod</abbr><am>.</am><ex>ice</ex></expan> Caffariano.
                        Si è rinvenuto  che il migliore e più economico mezzo è quello di fare il <gap reason="illegible" extent="unknown" unit="chars"/> di lapis, da ripassare poi colla penna, 
                        tenendo ancor presente il manoscritto: il <gap reason="illegible" extent="unknown" unit="chars"/>, così risolto, andrebbe poi trapiantato sulla lamina di zinco.</p>
                     <p>Gli ho inviati i disegni, per sapere il totale delle spese; ma il <expan><abbr>sig</abbr><ex>or</ex></expan> <unclear>Fernigue</unclear> mi ha promesso una risposta per 
                        iscritto che avrei dovuto ricevere stasera, e che avrei colla presente inviato a Lei. Glieli farò <unclear>presente</unclear> non appena me li manderà!: intanto, da quel che ho 
                        potuto capire dai discorsi fatti <pb/> si andrà vicino ai 300 franchi! Crede Ella e con Lei credano gli altri Membri dell’<orgName ref="#ISI">Istituto</orgName> che valga la pena di 
                        affrontare una tale spesa? Sentiranno la risposta del sig. <unclear>Fornigue</unclear>, la quale, ripeto, sarà  sottoposta all’esame dell’<orgName ref="#ISI">Istituto</orgName>: 
                        ma intanto, per non perder tempo, mi pare che Ella potrebbe consultare chi di dovere per fissare il <hi rend="underline">massimo</hi> a cui si potrebbe arrivare.</p>
                     <p>Oggi il <unclear>Picard</unclear> ha spedito il <gap reason="illegible" extent="unknown" unit="chars"/>. Gli ho ordinato di spedirlo a mezzi di pacco postale; mezzi 
                         <gap reason="illegible" extent="unknown" unit="chars"/> che il ritardo che presenta un tal mezzo è compensato dalla <hi rend="underline">sicurezza</hi> dell’arrivo.</p>
                     <p> Il lavoro del Levi è pressoché finito. Non mi affretto a spedirlo, perché soglio ripassare io stesso le pagine illeggibili, e voglio dare la descrizione chiestami del ms. 
                        Prima di qualche giorno non avrò il tempo necessario.</p>
                     <p>Mi permetto di parlarle un filo di me e delle mie cose. Del mio lavoro sull’<hi rend="underline">Umlaut</hi> ho fatto una buona metà, e non mi sarei arrestato se non mi fossi 
                       trovato di fronte ad alcune difficoltà che non mi permetteranno forse di dar l’ultima mano al lavoro se non dopo essere andato per qualche giorno in <placeName ref="#abruzzo">Abruzzo</placeName>.  
                       Quanto a lavori letterarj, non ho trovato nulla nella <orgName ref="#BnF">Nazionale</orgName> che mi <hi rend="underline">ispirasse </hi>. Non mi vergogno di confessarle; 
                       poiché non ho avuto molto tempo di frugare. Sono stato e sto addosso alla collazione caffariana, che per riguardo a Lei che mi aveva proposto, per riguardo a <persName ref="#CC2">S.E. Correnti</persName> 
                       che mi aveva accettato e finalmente anche un poco per riguardo a me che mi ero impegnato, voglio condurre a termine e nel miglior modo possibile. Per la fine del mese, 
                       secondo poi avevo calcolato, spero poterle rinviare il tutto, compresa la descrizione del ms. Il problema che mi resta a risolvere è cosa farò, finito tal lavoro. Qui non ho 
                       avviato alcun lavoro che mi obblighi a rientrare in <placeName ref="#paris">Parigi</placeName>. Tutto quello che ho fatto alla <orgName ref="#BnF">Nazionale</orgName> è stato di
                         passare qualche ora sul <title type="manuscript" key="Manoscritto provenzale 12424">ms. provenzale 12424</title> la cui storia Ella aveva già accennato in una nota al <title ref="#canzoniere"><expan><abbr>Canz</abbr><am>.</am><ex>oniere</ex></expan>
                       Portoghese</title>, che ora è stata <unclear>sviluppata </unclear> dal <gap reason="illegible" extent="unknown" unit="chars"/> alla sua <hi rend="underline">Bibliothéque</hi> 
                       <hi rend="underline">de</hi> <hi rend="underline"><expan><abbr>F</abbr><am>.</am><ex>ulvio</ex></expan></hi>  <hi rend="underline">Orsini</hi>. Le postille del <gap reason="illegible" extent="unknown" unit="chars"/>
                      sono importanti fino ad un certo punto: perché molte di esse <unclear>integrano</unclear> richiami a <hi rend="underline">più</hi> <hi rend="underline">d’un</hi> ms. di <gap reason="illegible" extent="unknown" unit="chars"/>
                      Se dunque non trovo qui da por mano ad una serie di ricerche, che poi potessi coordinare per un buon lavoro, mi conviene emigrare, prima che giungano le tasse sugli stranieri. E 
                      in verità, qui, mi è impossibile studiare fuori delle poche ore che è aperta la <orgName ref="#BnF">Nazionale</orgName> <gap reason="illegible" extent="unknown" unit="chars"/> e quindi le migliori ore della sera e della 
                      domenica debbo passarle in un semi-far nulla. Seguendo il Suo consiglio andrei in <placeName ref="#spagna">Ispagna</placeName>, quasi sicuro di trovar qualcosa di buono per la 
                         <rs type="topic" key="Letteratura portoghese">letteratura portoghese</rs> od anche <rs type="topic" key="Letteratura provenzale">provenzale</rs>. Ma c’è una questione molto grave, ed è che un viaggio di esplorazione in <placeName ref="#spagna">Ispagna</placeName> 
                         mi costerebbe immensamente. [...] Non mi resterebbe quindi che andare a passare un 3 mesi in <placeName ref="#germania">Germania</placeName>, dove avrei a mia disposizione i libri di 
                         quella Imperiale Biblioteca, e potrei quindi lavorare a casa, dove si lavora meglio che altrove. [...] Ma prima di decidermi, desidero avere il consenso della Sua affettuosa autorità, nella quale io ho cieca fiducia. [...]</p>
                    <closer>  
                        <salute>Tanti saluti al <expan><abbr>sig</abbr><am>.</am><ex>nor</ex></expan> <expan><abbr>Avv</abbr><ex>occato</ex></expan> Giorgi, al quale mi sono troppo poco ricordato, Lei
                         voglia credermi il sempre suo <expan><abbr>dev</abbr><ex>otissi</ex><abbr>mo</abbr></expan> affmo discepolo</salute>
                        <signed><persName ref="#CDL">De Lollis</persName></signed>
                        <dateline>
                            <placeName ref="#paris">Parigi</placeName>
                            <date when="1888-03-06">6 Marzo</date>
                        </dateline>
                    </closer>
                </div>
            </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>