<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cesare De Lollis a Ernesto Monaci, 5 novembre 1889 (?)</title>
                <editor role="transcription"><persName>Debora Matteo</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Mariangela Distilo</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2020-02-26"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl><bibl>Debora Matteo, <title>Itinerario di un carteggio</title>, tesi di laurea, Sapienza Università di Roma, a.a. 2017-2018</bibl></listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier><repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali, Sapienza, Università di Roma.</repository> <idno>Busta n. 8, fascicolo 394.</idno></msIdentifier>
                    <msContents><summary corresp="#letter">Lettera di Cesare De Lollis a Ernesto Monaci del 5 novembre 1889 (?)</summary></msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#CDL">Cesare De Lollis</persName>
                    <placeName ref="#madrid">Madrid</placeName>
                    <date when="1889-11-05" cert="low"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#sconosciuto">?</placeName>
                    <date/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <p>[...]</p>
                    <p>Io son tornato qui ieri mattina a precipizio, per non mancare all’appuntamento del Duca di Veragna, il quale da gran porco di <placeName ref="#spagna">Spagna</placeName> non si è lasciato trovare. Tornerà, si spera, in settimana. Appena il fotografo sarà in possesso dei documenti, potrò dire d’avere quasi fatto tutto. [...] Io desidero vivamente di tornare in <placeName ref="#italia">Italia</placeName>. [...] Inutile poi ch’io Le dica di essere estremamente mortificato per la prolungata assenza dall’<orgName ref="#ISI">Istituto</orgName>. 
                        Non oso più nemmeno raccomandarmi alla pazienza Sua e del Sen. <persName ref="#MT">Tabarrini</persName>. Riconosco di aver abusato della bontà dei miei protettori e di avere scrollato io stesso la mia posizione agli occhj dei non protettori: e son pronto a subire le conseguenze di questo stato di cose. [...] Potevo mai prevedere che le cose andassero così in lungo? 
                        Se c’è qualcuno che è veramente colpevole è quel benedetto Monsignor <persName ref="#IC">Carini</persName>, che avrebbe potuto, per essendo prete, mantenere la sua parola. Mi conforta anche il pensiero che il <persName ref="#HH">Harrisse</persName> è rimasto très - content dei miei lavori. Spero non vorrà limitarsi a dichiararlo a me solamente.</p>
                    <p>[...]</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
