<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cesare De Lollis a Ernesto Giacomo Parodi, 2 novembre 1891</title>
                <editor role="transcription"><persName>Debora Matteo</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Virginia Machera</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2020-04-28"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl><bibl>Debora Matteo, <title>Itinerario di un carteggio</title>, tesi di laurea, Sapienza Università di Roma, a.a. 2017-2018</bibl></listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier><repository>Fondo Parodi, Biblioteca Umanistica di Lettere, Firenze.</repository> <idno>Cont. 5/32</idno></msIdentifier>
                    <msContents><summary corresp="#letter">In relazione al concorso da ordinario a Genova, De Lollis giustifica la sua posizione al Parodi.</summary></msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#CDL">Cesare De Lollis</persName>
                    <placeName ref="#roma">Roma</placeName>
                    <date when="1891-11-02"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EGP">Ernesto Giacomo Parodi</persName>
                    <placeName ref="#sconosciuto">?</placeName>
                    <date/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <p>[...]</p>
                    <p>Dopo parecchi anni mi si ripresenta finalmente l’occasione di scrivere a Lei, che ebbi anche il piacere di conoscere personalmente, quantunque di sfuggita, in <placeName ref="#roma">Roma</placeName>. Di Lei ho domandato recentemente nuove all’<persName ref="#GIA">Ascoli</persName> ed al <persName ref="#PR">Rajna</persName> in <placeName ref="#roma">Roma</placeName>: ma né l’uno né l’altro seppero darmene.
                        Il prof. <persName>Eusebio</persName> mi ha detto di averle scritto e di avere ricevuto una Sua risposta relativa a un ripristinamento possibile della cattedra neolatine presso questa facoltà. Le confesso che non appena, dopo l’esito del concorso di <placeName ref="#padova">Padova</placeName>, intravvidi la possibilità di essere nominato straordinario, corsi subito col pensiero a <placeName ref="#genova">Genova</placeName>, sicuro com’ero che Ella non volesse più in alcun modo saperne.
                        Di nuove vie, ch’Ella si apparecchiava a tentare, avevo sin da parecchio tempo fa sentito parlare da più persone tutte autorevoli: recentemente poi e non a me, ma a persona che è un alterego, il Ministro stesso accennava come Ella fosse desiderato ed aspettato a <placeName ref="#firenze">Firenze</placeName>.</p>
                    <p>D’altra parte, all’ottimo prof. <persName ref="#PR">Rajna</persName> che [...] giustamente si preoccupa della Sua posizione, io confidai senza mistero le mie speranze, e nulla egli mi rispose che potesse farmi accorgere di trovarmi sulla sua via. Tutto questo Le dico perché sommamente mi piacerebbe ch’Ella avesse potuto o potesse pensare ch’io avessi voluto o volessi cacciarmi innanzi contro l’interesse di Lei, pel quale io non posso avere che stima ed affetto. [...] Il mio augurio è ch’Ella abbia sin da principio supposto che le cose siano andate come realmente sono andate: vale a dire ch’io abbia espresso il desiderio di essere ospitato dalla Facoltà genovese sicuro ch’Ella a <placeName ref="#genova">Genova</placeName> non pensava più, e che io abbia dato la notizia della Sua andata a <placeName ref="#firenze">Firenze</placeName> in perfetta buona fede e sulla fede di persone per Lei e per me autorevoli.</p>
                    <p>[...]</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>