<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ernesto Monaci a Cesare De Lollis, 18 aprile 1901</title>
                <editor role="transcription"><persName>Debora Matteo</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Margherita Bisceglia</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2020-04-20"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl><bibl>Debora Matteo, <title>Itinerario di un carteggio</title>, tesi di laurea, Sapienza Università di Roma, a.a. 2017-2018</bibl></listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Collocazione sconosciuta</repository>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary corresp="#letter">Lettera di Ernesto Monaci a Cesare De Lollis del 18 aprile 1901</summary>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#roma">Roma</placeName>
                    <date when="1901-04-18"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#CDL">Cesare De Lollis</persName>
                    <placeName ref="#genova">Genova</placeName>
                    <date/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <opener>
                        <dateline><placeName ref="#roma">Roma</placeName> <date when="1901-04-18">18 Apr. 1901</date></dateline>
                        <salute>Caro <persName ref="#CDL">De Lollis</persName>,</salute></opener>
                    <p>Ella mi conosce da un pezzo e sa che non è mio uso esagerare. 
                        Quando le dissi che non potevo assumermi impegni oltre quelli che già ho, 
                        sia certo che le dissi la pura verità, donde ingannerei tutti, se consentissi a fare altre promesse. 
                        Bensì, mi pare se per lei è questione d’esser libero soltanto per un anno e dopo sarebbe disposto a dirigere 
                        la trasformazione degli <hi rend="underline">Studi</hi>, mi pare - dico - che la casa editrice potrebbe almeno 
                        consentire in questo che qui le espongo: 
                        Per quest’anno si seguiti nella forma consueta, ed io stesso curerò la stampa e la raccolta del materiale. 
                        In quest’anno, non appena Ella potrà, si farà la trasformazione chiesta dall’editore. 
                        A facilitare questa proposta poi si potrebbe calcolare come fascicolo 1 del volume IX il fascicolo ora in corso;
                        così non si avrebbe in sostanza da pubblicare più di altri due fascicoli, per essi la materia già c’è, 
                        e si potrebbe anche tener basso il numero dei fogli ad essi destinati, si giunga che l’editore 
                        non avrebbe di certo un <pb/> aggravio e si giungerebbe a sistemar tutto convenientemente. 
                        Se poi non si può cambiare nemmeno così, prego soltanto di farmi sapere subito la risposta negativa.</p>
                    <closer><salute>Saluti di cuore dal suo affmo</salute>
                        <signed><persName ref="#EM">E. Monaci</persName></signed></closer>
                    <postscript>
                        <p>P.S.: io non ho risposto alla casa Loescher. Se Ella consente nella mia proposta, Ella stesso potrà comunicarlo alla casa L. 
                           Se poi non consente, Ella stessa può comunicarla quel che qui le ho scritto.</p>
                    </postscript>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
