<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ernesto Monaci a Graziadio Isaia Ascoli, 19 marzo 1902</title>
                <editor role="transcription"><persName>Chiara Maria Calcagni</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Simone Palmieri</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2020-02-26"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl><bibl>Chiara Maria Calcagni, <title>Lettere scelte dal carteggio Ascoli-Monaci (1880/1906): trascrizione e commento</title>, tesi di laurea, Sapienza Università di Roma, a.a. 2018-2019</bibl></listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier><repository>Archivio di Ascoli ai Lincei, presso la Biblioteca dell’Accademia dei Lincei e Corsiniana a Roma.</repository> 
                        <idno>Lettera 128/10</idno></msIdentifier>
                    <msContents><summary corresp="#letter">Lettera di Ernesto Monaci a Graziadio Isaia Ascoli del 19 marzo 1902.</summary></msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#roma">Roma</placeName>
                    <date when="1902-03-19"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#GIA">Graziadio Isaia Ascoli</persName>
                    <placeName ref="#sconosciuto">?</placeName>
                    <date/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <opener><dateline><placeName ref="#roma">Roma</placeName> <date when="1902-03-19"> 19 III 1902</date></dateline>
                      <salute>Mio Signore</salute></opener>
                    <p> andremo, si, a vele spiegate, se con noi sarà il pilota.</p> 
                    <p> Non appena ricevuta la <title type="letter" ref="./1902_03_13.html">sua</title> del 13, parlai della cosa al <persName ref="#IG">Guidi</persName>, il quale è pronto a metter l’opera sua. Domenica poi vidi il 
                        <persName ref="#PB">Blaserna</persName>, gli domandai se le buste depositate nei sotterranei dell’Acquario 
                        avrebbero potuto essere trasportate nel palazzo del <orgName ref="#AccLin">Lincei</orgName> ad uso dei futuri lavori diretti da Lei, e n’ebbi risposta affermativa. 
                        Così restava che si regolasse la faccenda del trasporto, e perciò mi recai al <orgName ref="#MinAgr">
                            <expan><abbr>Min</abbr><am>.</am><ex>istero</ex></expan> d’<expan><abbr>Agr</abbr><am>.</am><ex>icoltura</ex>
                                <abbr>Ind</abbr><am>.</am><ex>ustria</ex></expan> e Commercio</orgName>.</p>  	
                        <p> Là ho veduto che ci fosse bisogno di una letterina Sua per dare un po’ di sveglia. Il direttore generale <persName ref="#CdN">De Negri</persName>, 
                            ora a capo dell’ufficio di statistica, sollecitato dal gabinetto del ministro a rispondere per iscritto ai quesiti che già una settimana addietro gli erano stati fatti,
                            jeri stesso mandava al Gabinetto un dispaccio, molto sguajato, di tre pagine, in cui finiva col dichiarare che non si rifiuta di consegnare le buste ai 
                            <orgName ref="#AccLin">Lincei</orgName>, non avendone più alcun bisogno l’officio suo; ma che si tratta di sette milioni e dugentomila pezzi dal complessivo peso di kil. 65,000! 
                            E aggiungeva esser necessario che l’accademia pensi al trasporto. Io ho chiesto che mi si mandi la copia della lettera per comunicarla testualmente a Lei, non intendendo di portare la parola del sign. 
                            <persName ref="#CdN">De Negri</persName> finchè si esprime a quel modo. Perciò queste righe – che Le scrivo alla meglio dal letto ove m’inchioda una fiera nevralgia – 
                            valgano soltanto per farle sapere a qual punto si trova la pratica; ma mi riservo di mandarle la copia della lettera tosto che mi sarà pervenuta, e allora forse anch’Ella troverà opportuno 
                            che venga a <placeName ref="#roma">Roma</placeName> una Sua letterina, la quale valga a mettere le cose al posto. Mi scusi della fretta con cui scrivo e mi abbia sempre</p>   
                    <closer><salute>il suo <expan><abbr>dev</abbr><am>.</am><ex>otissi</ex><abbr>mo</abbr></expan> e aff.mo</salute> 
                        <signed><persName ref="#EM">Ern. Monaci</persName></signed></closer>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>