<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ernesto Monaci a Graziadio Isaia Ascoli, 16 luglio 1902</title>
                <editor role="transcription"><persName>Chiara Maria Calcagni</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Stefano Boschi</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2020-04-02"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl><bibl>Chiara Maria Calcagni, <title>Lettere scelte dal carteggio Ascoli-Monaci (1880/1906): trascrizione e commento</title>, tesi di laurea, Sapienza Università di Roma, a.a. 2018-2019</bibl></listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier><repository>Archivio Ascoli, presso la Biblioteca dell’Accademia dei Lincei e Corsiniana, Roma.</repository> <idno>Pacco 129, busta 45.</idno></msIdentifier>
                    <msContents><summary corresp="#letter">Sulla competizione tra De Lollis e Segré.</summary></msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#roma">Roma</placeName>
                    <date when="1902-07-16"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#GIA">Graziadio Isaia Ascoli</persName>
                    <placeName ref="#sconosciuto">?</placeName>
                    <date/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <opener><dateline><placeName ref="#roma">Roma</placeName> <date when="1902-07-16">16 luglio 1902</date></dateline>
                    <salute>Mio Signore</salute></opener>
                    <p>Al <persName ref="#CDL">De Lollis</persName> promisi che non avrei fatto opposizione alla Sua domanda per le “lett. Mod. comp.”, non promisi di <hi rend="underline">appoggiarla</hi>. Questo non avrei potuto fare, perché una domanda simile era stata fatta dal <persName ref="#CS1">Segré</persName>, e io che avevo avuto ambedue a scolari, sentivo il dovere di astenermi da qualunque voto, se non riuscivo a impedire fra loro un conflitto. A tale scopo anzi andai dal <persName ref="#CS1">Segré</persName> e gli dichiarai che non avrei potuto appoggiare la Sua domanda finché il <persName ref="#CDL">De L.</persName> manteneva la sua, e la stessa dichiarazione feci più tardi al <persName ref="#CDL">De L.</persName>, mentre pur lo consigliavo di abboccarsi col <persName ref="#CS1">Segré</persName>, sperando che da un colloquio fra loro si sarebbe potuto venire a un accordo. Ma il <persName ref="#CDL">De L.</persName> al mio consiglio prima titubò, poi disse di non volerne sapere e mi richiese insistentemente che io appoggiassi la sua dimanda. Gli ricordai allora la mia posizione delicata in cui mi trovavo, e gli feci osservare che, se io mi fossi astenuto dal voto, ciò non poteva riuscire di pregiudizio a lui, perché tutta la facoltà comprendeva la causa della mia astensione. Il <persName ref="#CDL">De L.</persName> allora, lungi dal tener conto di quanto gli avevo detto, cominciò a dare in escandescenze, e giunse a queste parole: lei non mi vuole a <placeName ref="#roma">Roma</placeName>; l’<persName ref="#GIA">Ascoli</persName> me l’aveva già detto! È lei stesso che ora <hi rend="underline">mi ha fatto sorgere contro</hi> un competitore nel <persName ref="#CS1">Segré</persName>!</p>
                    <p>Nelle prossime votazioni accademiche lascerò in bianco la <rs type="topic" key="Filosofia">filosofia</rs>! In quanto alla <rs type="topic" key="Storia">storia</rs>, permetta che raccomandi alla sua considerazione i titoli del <persName ref="#CM1">Manfroni</persName>, candidato a uno dei posti di corrispondente.</p>
                    <p>Il <persName ref="#EM3">Masi</persName> spero di vederlo questa sera al Consiglio. Se no, aspetterò ancora qualche giorno prima di andar da lui, non essendo terminata la discussione del bilancio della P. I.</p>
                    <closer><salute>Mi voglia bene e mi abbia sempre</salute>
                    <salute>Suo aff.mo</salute>
                    <signed><persName ref="#EM">E. Monaci</persName></signed></closer>
                    
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>