<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Graziadio Isaia Ascoli a Ernesto Monaci, 10 luglio 1906</title>
                <editor role="transcription"><persName>Chiara Maria Calcagni</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Giulia Lucchesi</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2020-04-04"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl><bibl>Chiara Maria Calcagni, <title>Lettere scelte dal carteggio Ascoli-Monaci (1880/1906): trascrizione e commento</title>, tesi di laurea, Sapienza Università di Roma, a.a. 2018-2019</bibl></listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier><repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali, Sapienza, Università di Roma.</repository> <idno>Busta n. 1, fascicolo 49, lettera 168</idno></msIdentifier>
                    <msContents><summary corresp="#letter">Lettera di Graziadio Isaia Ascoli a Ernesto Monaci del 10 luglio 1906.</summary></msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#PR">Graziadio Isaia Ascoli</persName>
                    <placeName ref="#milano">Milano</placeName>
                    <date when="1906-07-10"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#sconosciuto">?</placeName>
                    <date/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <opener><dateline><placeName ref="#milano"><expan><abbr>Mil</abbr><am>.</am><ex>ano</ex></expan></placeName>, 
                        <date when="1906-07-10">10 luglio ’906</date></dateline>
                        <salute>Onorato e caro collega;</salute></opener>
                    <p>Le rendo vivissime grazie per la buona Sua lettera del <date>18 giugno</date>. 
                    Le ragioni, per le quali mi è riuscita alquanto enigmatica e alquanto spiacevole 
                    la conferenza di <persName ref="#PM">Paul Meyer</persName>, mi porterebbero a 
                    molestarla con infinite parole, non poche delle quali non sarebbero punto agevoli 
                    a profferirsi, massime per iscritto. Onde è forse meglio che io differisca. Oh mi 
                    fosse dato di trovarmi non tanto di rado vicino a Lei! Non Le dirò quanto mi 
                    rallegrasse la parte buona delle cose attinenti alla <rs type="topic" key="Toponomastica">Topomastica</rs>, 
                    ch’Ella, insieme con la non buona, mi descriveva così mirabilmente. Qui, di mio 
                    rincrescimento particolare, avrei per vero due cosucce, che però potranno presto 
                    avere o forse hanno già avuto qualche rimedio. Mi rincresce cioè in primo luogo 
                    che una specie di divieto del <persName ref="#FDO">d’Ovidio</persName> mi tolga 
                    d’aprir bocca col <persName ref="#SP">Pieri</persName>. 
                    Questo divieto lo accettavo per verità in <placeName ref="#roma">Roma</placeName> 
                    il 2 di luglio, quando io non conoscevo la lettera a me diretta dal 
                    <persName ref="#PB1">Boselli</persName> e allora viaggiante alla volta di 
                    <placeName ref="#milano">Milano</placeName>, ne ancora avevo parlato col 
                    <persName ref="#LL">Luzzatti</persName>, che fu il 3, nella seduta Reale. 
                    Ma pure non ho creduto di reputarmene peranco svincolato. In secondo luogo, mi rincresce 
                    si sia fatta correre la favola (favola involontaria, come va da sé), che il <persName ref="#LL">Luzzatti</persName> 
                    avesse con me vantato di aver ben vantato di aver ben preparato il successore per la iscrizione 
                    da noi desiderata. Il vero è all’incontro, che il <persName ref="#LL">Luzzatti</persName> 
                    avendo sentito da me come forse la Commissione nostra poteva contare sopra una raccomandazione 
                    di lui al proprio successore e avendomi interrogato intorno l’affare come intorno a cosa 
                    per lui nuova, finì per pronunziare le parole che io fedelissimamente ho riferito.</p>
                    <p>Lo spoglio delle nostre schede sta per compirsi e il nostro dispaccio per 
                    <placeName ref="#berlino">Berlino</placeName> starà, speriamo, per partire. Ella ora 
                    tornerà a godere della compagnia del <persName ref="#CN">Conte</persName>, che par proprio 
                    ritornato in liete condizioni. E così continui perennemente! E sanità perenne e perenne contentezza a Lei pure!
                    </p>
                    <closer><salute>l’<expan><abbr>aff</abbr><am>.</am><ex>ezionatissi</ex><abbr>mo</abbr></expan> <expan><abbr>div</abbr><ex>otissi</ex><abbr>mo</abbr></expan>
                        Suo</salute><signed><persName ref="#GIA"><expan><abbr>G</abbr><am>.</am><ex>raziadio</ex></expan> 
                            <expan><abbr>I</abbr><am>.</am><ex>saia</ex></expan> Ascoli</persName></signed></closer>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
