<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cesare De Lollis a Ernesto Monaci, 29 gennaio 1918</title>
                <editor role="transcription"><persName>Debora Matteo</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Stefano Boschi</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2020-05-08"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl><bibl>Debora Matteo, <title>Itinerario di un carteggio</title>, tesi di laurea, Sapienza Università di Roma, a.a. 2017-2018</bibl></listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier><repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali, Sapienza, Università di Roma.</repository> <idno>Busta n. 8, fascicolo 394.</idno></msIdentifier>
                    <msContents><summary corresp="#letter">Sulla volontà di adempiere al desiderio dell’antico maestro, che sia il De Lollis stesso a succedergli.</summary></msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#CDL">Cesare De Lollis</persName>
                    <placeName ref="#sconosciuto">Dal fronte</placeName>
                    <date when="1918-01-29"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName>
                    <placeName ref="#sconosciuto">?</placeName>
                    <date/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="letter">
                    <opener><salute>Caro <persName ref="#EM">Professore</persName>,</salute></opener>
                    <p>solo da poco ho saputo che Lei si è ufficialmente ritirato dall’insegnamento. Ne ho provato dispiacere, e proprio per questo mi son trattenuto dallo scriverle. Dopo tanto tempo, avrei voluto cogliere un’altra occasione per rifarmi vivo con Lei. [...] Lei è stato un maestro esemplare, nel vero senso della parola; in questo senso Ella ha portato nel Suo insegnamento tanta dignità, che bastava a formare non solo buoni studiosi, ma uomini di elevata coscienza. Ben posso dirlo <persName ref="#CDL">io</persName> che son venuto da Lei la prima volta trentaquattro anni fa. È stato Lei che ha fatto di <persName ref="#CDL">me</persName> uno studioso ordinato. [...] Così stando le cose, succederle nella cattedra che ha or ora lasciato vacante, significa raccogliere un nobilissimo retaggio. E ciò non può non lusingarmi. Speriamo possa avvenir senza lotta; ma, se sarà necessario, lotteremo contro i pretendenti non rispettosi del Suo desiderio.</p>
                    <p>[...]</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>