<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Appunti per la storia della filologia romanza dagli antichi grammatici al
                    Raynouard, al Diez, all'Ascoli. Gli elementi ladini delle <title>Glosse di
                        Cassel</title></title>
                <editor role="transcription"><persName>Samuele Autorino</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Samuele Autorino</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2021-03-23"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <bibl/>
                </listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il
                            Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali, Sapienza,
                            Università di Roma.</repository>
                        <idno>Busta n. 39, fascicolo 1527.</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary corresp="#notes">Le carte di cui si offre un'edizione sono relative
                            non al corso nella sua interezza, ma soltanto alla prima parte, nella
                            quale Monaci ripercorre le tappe principali che hanno condotto
                            all'affermazione della filologia romanza come disciplina autonoma e
                            pienamente scientifica. Segue un'analisi dedicata a diverse delle voci
                            contenute nell'<title>Appendix Probi</title>.</summary>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                    <head>Nozioni generali di filologia romanza pel momento presente.</head>
                    <p>Il momento che attraversiamo è tale che tutto sembra alienarci dagli studi,
                        specialmente da quelli a cui è destinata quest’aula in quest’ora.</p>
                    <p>Ma se si considera che filologia romanza e studio delle nostre antichità
                        nazionali sono una stessa cosa, il pensare a questa materia deve parerci
                        tutt’altro che intempestivo in questo momento.</p>
                    <pb/>
                    <p>Il grido d’allarme che si è sollevato nel dominio degli studi classici,
                        fortunatamente non può ripetersi per noi, perché negli studi nostri l’Italia
                        da parecchi anni s’è desta e ha prodotto non poco per far contare all’estero
                        la sua parte. Ma non fu fatto abbastanza; moltissimo resta da fare e oggi,
                        lo ripeto, dobbiamo cominciare da una rassegna di quello che fu fatto e di
                        quello che resta da fare.</p>
                    <p>Prima di tutto: quali sussidi avevamo finora per acquistare una notizia
                        generale della filol. rom. e delle varie parti in cui essa si divide?</p>
                    <p>Manuale del <persName type="author" ref="#FN1">Neumann</persName> del
                            <persName type="author" ref="#GK">Koerting</persName> (sic.) del
                            <persName type="author" ref="#GG">Grober</persName><lb/>Loro principali
                        difetti, necessità di adattamento alle nostre scuole. Quel che si era
                        cominciato a fare….</p>
                    <pb/>
                    <p>Perciò se fino a jeri bastavano alcuni cenni generali intorno alla filol.
                        romanza, oggi abbisogna qualche cosa di più: oltre quello che si è fatto,
                        oggi importa sapere anche quello che resta da fare. Perché? Perché, se in
                        passato si lasciò fare su le cose nostre molto agli stranieri, oggi non è
                        più lecito che ci rassegniamo a questo disinteressamento, a questa
                        acquiescenza. Ciò che riguarda le cose nostre, non dobbiamo più farcele
                        insegnare dagli altri. Dobbiamo noi essere i primi a insegnarlo, e si deve
                        sapere che chi vuol lavorare, chi non può trovarsi là dove si combatte per
                        la patria, troverà un altro campo ove potrà farsi onore anch’esso. La guerra
                        oggi si combatte non solamente con le armi, ma anche con la scienza. La
                        Germania ce l’insegna. L’Italia deve conquistare molto anche in questo
                        campo: deve riguadagnare il tempo perduto, deve fronteggiare l’opera
                        straniera che in avvenire s’intensificherà più che in passato. Si guardi
                        agli studi tedeschi su la Francia dal ’70 in poi.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                    <pb/>
                    <head>Nozioni generali di filologia romanza.</head>
                    <p>Questa seconda parte del nostro corso la dedico alle nozioni generali intorno
                        alla filologia romanza; e quest’anno intendo di trattarne meno succintamente
                        che negli anni passati, perché, oltre la ragione che, per avviarsi nello
                        studio della materia nostra il miglior modo è conoscerne la storia, oggi si
                        aggiunge un’altra ragione: quella che <hi rend="underline">con l’anno testé
                            spirato s’è chiuso tutto un periodo nella storia della filol. romanza, e
                            con l’anno che comincia</hi> si sta <hi rend="underline">per entrare in
                            un periodo nuovo.</hi> Utile dunque più che mai tirare oggi la somma dei
                        progressi conseguiti fino a jeri. Soltanto così noi potremo più sicuramente
                        e più speditamente rivolgerci verso l’avvenire e sapere quali sono i
                        problemi alla cui soluzione giovi meglio indirizzare gli studj futuri; e
                        questo dico soprattutto perché, se fino a ieri <hi rend="underline">si poté
                            in Italia guardare questi studi con freddezza e anche <pb/>con
                            disinteressamento</hi>, omai si dovrà riconoscere che, seguitando a <hi
                            rend="underline">lasciar fare agli stranieri ciò che dovrebb’esser fatto
                            da noi</hi>, ne verrebbe danno e vergogna al nome italiano.</p>
                    <p>Non si creda che la guerra distoglierà omai la Germania dagli studi nostri.
                        Noi vedremo anzi questi studi intensificarsi colà, come vi si
                        intensificarono gli studi francesi dal 1870 in poi. Né ciò deve
                        meravigliare. Oggi la guerra <hi rend="underline">si combatte</hi> non solo
                        con le armi ma <hi rend="underline">anche con la scienza</hi>, ed è stata
                        proprio la Germania a darne un insegnamento.</p>
                    <p>Quanti dunque non hanno la fortuna di trovarsi oggi là dove si combatte per
                        la riconquista dei nostri confini naturali, pensino e si consolino che anche
                        a loro è riser<pb break="no"/>vata un’altra e non piccola parte di questa
                        guerra, quella di fronteggiare la invasione scientifica. Questo è il compito
                        della generazione che ora sorge, e a questo compito deve prepararla la
                        scuola italiana.</p>

                    <note>Da «Utile dunque» a «[…] con freddezza e anche» la carta è interessata da
                        segni di penna verticali a indicare una probabile espunzione. Gli stessi
                        segni non proseguono però nelle due carte successive, dove il ragionamento
                        prosegue in continuità con il testo della parte espunta.</note>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                    <pb/>
                    <p>Se in tutte le scienze è ormai riconosciuto che studiarne la storia porge il
                        migliore avviamento ad apprenderne la dottrina, ciò torna tanto più utile
                        nella filologia, la quale è essenzialmente una scienza storica e nei diversi
                        modi con cui la storia fu compresa si trova la ragione de’ suoi errori, del
                        suo sviluppo e del suo progredire. Oggi poi a questo motivo d’ordine
                        generale un’altro (sic.) se ne aggiunge tutto speciale e proprio del momento
                        che attraversiamo. Gli è che, come in altre contingenze, anche nella
                        filologia con l’anno che è spirato, s’è chiuso un periodo e sta per
                        cominciarne un nuovo. Ora, in questo momento noi ci troviamo di fronte ad
                        incognite che non possono non debbono lasciarci indifferenti.</p>
                    <p>Fino a jeri gli studj romanzi, cioè gli studi su le nostre antichità
                        nazionali, dopo essersi rinnovati in Germania, progredirono sì per opera
                        italiana, ma non tanto che oggi non sia doveroso<pb/>riconoscere una grande
                        parte anche alla collaborazione straniera. Domani non dovrebbe essere più
                        così. I progressi della scienza su le cose nostre dobbiamo promuoverli noi.
                        Se stranieri ci prevenissero, l’Italia n’avrebbe vergogna e di quella
                        vergogna la colpa ricadrebbe su noi. Domani non sarà più come jeri, che la
                        priorità dell’iniziativa aveva conferito quasi un dritto (sic.) agli
                        stranieri di seguitare a lavorare i campi nostri, dritto avvalorato dalla
                        nostra acquiescenza e spesso anche dalle nostre rinuncie (sic.) e dal nostro
                        gradimento. Quel dritto ormai è caduto con la guerra che oggi si combatte;
                        ma ciò non impedirà, né noi avremmo ragione d’impedirlo,<pb/>che gli
                        stranieri seguitino a studiare su le cose nostre. Possiamo anzi esser certi
                        che, in Germania specialmente, gli studi su l’Italia s’intensificheranno,
                        come s’intensificarono gli studi della Germania su la Francia dal 1870 in
                        poi.</p>
                    <p>Le guerre, le lotte fra popoli e popoli, oggi non si combattono più soltanto
                        con le armi; ma si combattono anche con i commerci e soprattutto con la
                        scienza, e dalla Germania ne abbiamo i maggiori esempi.</p>
                    <p>Noi dunque, quanti ci troviamo oggi lontani dai nostri fratelli che pugnano
                        per la redenzione delle ultime terre italiane, dobbiamo pensare che quella
                        redenzione non sarà completa prima che ne’ vari dominj della scienza non si
                        sia conseguito altrettanto di quello che attendiamo dalle armi.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                    <pb/>
                    <head>Incipit vita nova</head>
                    <p>Quanti non ebbero la fortuna di prender parte a questa santa guerra che
                        integrerà l’Italia, debbono oggi pensare che anche a loro è riservato un
                        grande compito, e se mancassero di adempirlo, si renderebbero indegni di
                        quei fratelli che per la redenzione della patria fecero olocausto della loro
                        vita.</p>
                    <p>Quale sarà questo compito?<lb/>Riparare della guerra il danno immenso patito;
                        promuovere la restaurazione economica del paese e cooperare alla sua
                        emancipazione e al recupero della sua indipendenza nelle industrie, nelle
                        arti, nel commercio. In tutto ciò finora restammo soggetti alle nazioni
                        straniere. Finita la guerra, dovremo dire a noi stessi: <hi rend="underline"
                            >incipit vita nova</hi>.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p>Ho trovato sempre utile nei miei corsi far entrare una qualche nozione sulla
                        storia della filol. romanza; ma quest’anno ciò credo non solamente utile, ma
                        necessario. Anche pei nostri studi col 1915 si è chiuso un periodo storico,
                        e dall’anno ch’è ora entrato se ne comincerà un altro. Per orientarci
                        dinanzi alle incognite dell’avvenire, importa ricordar bene quello che
                        finora s’è fatto, e non meno importante sapere quanto non s’è fatto, quanto
                        ancora resta da fare.</p>
                    <p>1) In tutte le discipline lo studiare la storia porge il migliore avviamento
                        per apprenderne la dottrina.</p>
                    <note>Nell'interlinea, sopra la parola «per» («per apprenderne [...]») è
                        presente la variante «ad».</note>
                </div>

                <pb/><div type="textpart" subtype="section" n="3">
                    <p><persName type="author" ref="#FD">Federigo Diez</persName> che inaugura –
                        come già dissi – il secondo periodo, il periodo scientifico degli studj
                        neolatini, ci presenta nella molteplice varietà delle sue opere delineato
                        quasi per intero il vasto piano della filologia romanza intesa, nel più
                        ampio senso della parola, come appunto l’aveva intesa per il mondo classico
                            <persName ref="#FAW">Fed. Aug. Wolf</persName>.</p>
                    <p>Lingue e letterature, grammatica e lessicologia, ritmica e versificazione,
                        critica paleografica e critica esegetica; archeologia medioevale, arte
                        costumi e istituzioni politiche della età di mezzo, tutto abbracciò colla
                        sua mente vasta e comprensiva <del>ingegno robusto e tenace</del> e con
                        quella operosità costante che, cominciata al 24° anno della sua vita, cessò
                        soltanto col cessare di questa; cioè circa 52 anni più tardi.</p>
                    <p>Egli era nato a <placeName ref="#giessen">Giessen</placeName> nel 1794 e là
                        attese nel ginnasio ai suoi studj di filologia classica fino al 1813, in cui
                        prendendo parte alla guerra contro i Francesi si arrolò in un corpo franco
                        dell’Assia. Terminata la guerra che gli aveva fatto fare il suo primo
                        viaggio a <placeName ref="#paris">Parigi</placeName>, si rivolse agli studj
                        della giurisprudenza e poi a quelli delle lingue e delle letterature moderne
                        che compì a <placeName ref="#gottinga">Gottinga</placeName>.</p>
                    <pb/>
                    <p>Durante questo tempo, attratto dalla fama di <persName ref="#JWG"
                            >Goethe</persName>, volle conoscerlo, e nel 1818 si recava a visitarlo a
                            <placeName ref="#jena">Jena</placeName>. Fu là che egli ricevette da lui
                        l’impulso decisivo per la sua carriera futura ed ebbe anche l’idea del suo
                        primo lavoro filologico. </p>
                    <p>Goethe <del>il poeta, anzi lo spirito classico per eccellenza,</del> era
                        stato colpito dalla poesia dei trovatori provenzali che il <persName
                            type="author" ref="#FJMR">Raynouard</persName> allora veniva
                        rischiarando di nuova luce. In quella poesia egli forse sentiva o almeno
                        presentiva, non una deviazione dagli studj classici, ma <hi rend="underline"
                            >un nuovo elemento che poteva ravvicinare la civiltà germanica alla
                            civiltà latina, elemento</hi> che non era stato ancora tutto compreso.
                        <lb/>Così lo stimolò ad approfondire meglio che non fosse stato fatto sino
                        allora la poesia medioevale dei popoli del Mezzogiorno.</p>
                    <p>E in quello stesso anno il Diez pubblicava il primo saggio dei suoi studj;
                        che non fu un lavoro critico sulla lirica dei trovatori, ma una serie di
                        tradizioni poetiche di antiche romanze spagnole.</p>
                    <p>Quella poesia semplice e rozza, ma fresca vivace e piena di energia, lo
                        avevano (sic.) empito di entusiasmo. Ed egli volle farla <pb/>gustare ai
                        suoi connazionali, come già <persName type="author" ref="#JGH"
                            >Herder</persName> aveva fatto gustare la poesia sul Cid. Ma mentre
                        Herder se l’era appropriata, come poco dopo fece anche <persName ref="#AG1"
                            >Almeida Garett</persName> (sic.) in Portogallo per altre tradizioni
                        antiche della penisola iberica, il Diez più lealmente si contentò di
                        presentarsene come semplice traduttore.</p>
                    <p>Per poco però egli si appagò di questa forma di volgarizzamento della poesia
                        medioevale; e più tardi, parlando della lirica dei trovatori portoghesi –
                        non più difficile a intendere delle romanze spagnole – uscì nella sentenza
                        che quelle composizioni si riesce a interpretarle e anche a gustarle, ma
                        sono intraducibili.</p>
                    <p>Un secondo lavoro che egli dava a luce nel 1825, mostrò appieno il nuovo
                        indirizzo del suo spirito in questo ramo di studj. Per far gustare la
                        vecchia poesia egli non si curò più di darle forma e colorito moderno – come
                        si vuol sempre nelle traduzioni artistiche -; ma suo unico pensiero fu di
                        ricostruire l’ambiente che aveva prodotto quella poesia e di portarvi dentro
                        la famiglia dei lettori che avessero voluto gustarla davvero.</p>
                    <pb/>
                    <p>Così venne in luce la sua memoria <hi rend="underline"><title ref="#UDM">Über
                                die Minnehöfe</title></hi>, stampata nel 1825 in Berlino, la quale
                        aveva per iscopo di illustrare le cosiddette <hi rend="underline">Corti
                            d’Amore</hi>.</p>
                    <p>Le Corti d’Amore rappresentavano infatti gran parte di quell’ambiente poetico
                        entro cui si era svolta la lirica dei trovatori. Erano in certo modo la
                        lizza, il campo chiuso, nel quale erano discesi a provocarsi e a misurarsi i
                        campioni dell’arte nuova. Importava dunque non poco, prima di addentrarsi
                        nello studio della poesia trovatoresca, chiarir bene la natura e definire il
                        concetto di queste corti, delle loro attribuzioni, e, in una parola, della
                        loro realtà storica.</p>
                    <p>Molti ne avevano di già scritto e nessuno ne aveva fino allora dubitato: ma i
                        critici non erano troppo concordi fra loro stessi nel determinarne il
                        valore, e lo scopo. Secondo alcuni queste Corti erano istituzioni d’indole
                        letteraria, secondo altri sarebbero state essenzialmente politiche, e nella
                        discussione avevano preso parte, dopo gli antichi come <persName
                            ref="nostradamus">Nostradamus</persName> e <persName ref="#GMC"
                            >Crescimbeni</persName>,<pb/> anche dei moderni quali <persName
                            ref="#JCA">Aretin</persName>, <persName ref="#EPJS"
                            >Spangenberg</persName> , Raynouard, <persName ref="#AE"
                            >Ebert</persName>. </p>
                    <p>Raynouard in ispecie aveva dedicato a questo soggetto una bella parte del
                        vol. II del suo <title ref="#CPOT">Choix etc.</title> e quel discorso, pieno
                        di citazioni e di antichi documenti, si divideva in tre parti, la prima
                        delle quali era intesa a dimostrare la esistenza delle Corti d’Amore; nella
                        seconda si esponeva il loro organismo, ossia la loro composizione e le
                        formalità che vi erano stabilite; nella terza si faceva una rassegna delle
                        materie che vi erano trattate.</p>
                    <p>Questo lavoro condotto con quella abilità e sagacia che distingueva il Rayn.,
                        sembrò aver risoluto per sempre tutte le questioni che si erano agitate
                        intorno alle Corti d’A. e le conclusioni di lui furono accolte non solo nel
                        campo della letteratura d’arte, ma ancora fa (sic.) gli storici.</p>
                    <p>Ebert massimamente, ne fu così colpito, che credette scorgervi tutta la
                        fondamenta di un sistema d’incivilimento che si sarebbe cominciato ai tempi
                        della 1a crociata e svolto nei secoli successivi. <lb/>(v. Diez, <title
                            ref="#ECA">Essai etc.</title> p. 29)</p>
                    <pb/>
                    <p>Questa interpretazione di Ebert veniva a determinare nella storia del medio
                        evo quasi un nuovo <del>ed importantissimo</del> fattore, attivo non meno
                        nello svolgimento della civiltà che della letteratura.</p>
                    <p>Il Diez dunque sentì subito quanto era necessario veder chiaro su tale
                        questione, e la sua memoria ebbe per iscopo di prendere ad esame tutte le
                        autorità e le testimonianze sulle quali eransi fondati quanti fino allora
                        avevano trattato delle Corti d’A.</p>
                    <p>Il metodo positivo che egli inaugurò in questo studio, diede subito occasione
                        di far sentire quanto tale metodo sovrastava a quello dei predecessori suoi
                        per la sicurezza dei risultati a cui conduceva. E se le conclusioni del Diez
                        sulle C. d’A. di poi sono state in parte modificate, ciò avvenne non per
                        errore in lui di giudizio, ma a cagioni di altri documenti, a lui ignoti,
                        che sono stati scoperti più tardi.</p>
                    <p>Collo stesso metodo si volse allo studio dei trovatori <hi rend="underline"
                            >provenzali - italiani- portoghesi – <title ref="#GRS"
                                >Grammatica</title>….</hi></p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p>Quando il Diez si volse a studiare comparativamente la grammatica delle
                        lingue romanze, egli ne trovava già non solo un primo abbozzo nell’opera del
                        Raynouard suo emulo, ma anche trovava tutta una scienza nuova, la quale
                        applicata agli studj grammaticali li aveva rinnovati da capo a fondo.</p>
                    <p>Questa nuova scienza era la linguistica o glottologia, e i suoi fondatori
                        erano stati <persName ref="#FS">Federigo Schlegel</persName>, <persName
                            ref="#FB1">Francesco Bopp</persName>, <persName ref="#JG">Giacopo
                            Grimm</persName>, <persName ref="#AFP">Augusto Federigo Pott</persName>,
                            <persName ref="#AS">Augusto Schleicher</persName>
                        <del>e Larsen e Burnouf</del> e altri.</p>
                    <p>Prima di costoro di scienza del linguaggio non è il caso di parlare. Il
                        grande problema delle origini del linguaggio (di storia non si poteva
                        propriamente parlare perché il concetto della evoluzione graduale e
                        progressiva non era stato nemmeno messo in discussione); prima di costoro,
                        dico, quel problema era stato posto press’a poco in questi termini: in qual
                        modo l’ebraico aveva dato nascimento a tutte le altre lingue umane? – Posto
                        malamente il problema, non c’era stato modo di risolverlo.</p>
                    <p>Primo il filosofo <persName ref="#GWL">Leibnizio</persName> si rivoltò contro
                        il postulato della priorità assoluta dell’ebraico ed esortò a ristudiare la
                        questione secondo i principii delle scienze esatte.</p>
                    <pb/>
                    <p>Allora si cominciarono a raccogliere materiali comparativi in gran copia da
                        tutte le parti del globo, e l’impulso di <persName ref="#pietroI">Pietro il
                            Grande</persName> e di <persName ref="#caterinaI">Caterina di
                            Russia</persName>, come i lavori colossali del gesuita spagnolo
                            <persName ref="#LHP">Hervas</persName> sono memorabili in questo periodo
                        di preparazione.</p>
                    <p>E intanto la scoperta o piuttosto lo studio più accurato dell’antico indiano
                        quale appariva nel volume sacro dei Veda, veniva a porre accanto al latino
                        ed al greco un altro idioma, invece dell’ebraico, la cui singolare ricchezza
                        e trasparenza delle forme, messa a riscontro dei due idiomi classici,
                        permise di scorgere senza troppa fatica un nuovo termine di comparazione che
                        doveva essere fecondo di tutte le scoperte posteriori.</p>
                    <p>Federigo Schlegel nel suo libro <hi rend="underline"><title ref="#SWI">Sulla
                                lingua e la saggezza degli Indiani</title></hi> pubblicato nel 1808
                        in <placeName ref="#heidelberg">Heidelberg</placeName>, si sforzò per il
                        primo di dimostrare come non solo il latino ed il greco, ma anche il gotico
                        e il persiano, il celtico, l’armeno e lo slavo avevano fra loro una
                        parentela più stretta che non colle altre lingue, e tutte mettevano capo nel
                        sanscrito, che egli considerava la <pb/>lingua madre di tutto questo
                        gruppo.</p>
                    <p>Bopp tornò dopo alcuni anni su questo argomento, e riconosciuta anch’esso la
                        parentela di tutte queste lingue col sanscrito, corresse il giudizio di
                        Schlegel nel senso che nel sanscrito non era da vedere la lingua madre delle
                        altre indo-europee, ma soltanto una sorella più antica di esse e diede per
                        la prima volta una dimostrazione scientifica di questo asserto, tessendo la
                        grammatica storico-comparativa di tutto questo gruppo d’idiomi.</p>
                    <p>Allora si vide che questi idiomi avevano comune uno stesso organismo
                        grammaticale, per cui complessivamente si distinguevano dall’altro gruppo di
                        cui faceva parte l’ebraico; e si osservò pure che le differenze che
                        intercedevano fra le lingue dello stesso gruppo, rappresentavano le
                        variazioni subite da uno stesso tipo idiomatico attraverso il tempo ed i
                        luoghi. Onde il canone poi ammesso da tutte le scienze naturali, che le
                        variazioni del tempo si ritrovano nelle variazioni dello spazio.</p>
                    <p>Da quel momento la comparazione diventò base di qualunque ulteriore studio
                        linguistico; <pb/>e non si volle più la comparazione vaga e sconfinata –
                        come l’avevano adoperata gli antichi – ma la si volle ristretta entro quel
                        vasto gruppo di lingue che si <del>veniva studiando</del> erano riconosciute
                        organicamente più affini. La comparazione poi non si limitò al raffronto dei
                        vocaboli, ossia del lessico, e delle flessioni grammaticali, quali la
                        declinazione e la coniugazione, come aveva fatto Bopp; ma si estese ai
                        singoli elementi della parola, che fu decomposta in tutte le sue parti,
                        analizzandone ciascun elemento da sé, ossia ciascun suono, e le relative
                        condizioni di quel suono determinate dalla quantità prosodica.</p>
                    <p>Questo metodo di analisi minutissima applicato con rigore e su tutto il
                        sistema grammaticale di un gruppo idiomatico, permise a Giacomo Grimm di
                        fondare la così detta teoria dei suoni o fonologia, dalla quale apparve non
                        solo che tutte le alterazioni e trasformazioni delle lingue avevano radice
                        nella graduale mutazione dei suoni; ma ancora, che i suoni – questi elementi
                        semplici della parola – si mutavano non a capriccio o casualmente, ma per
                        effetto di determinate cause, le quali agivano in diversi modi
                        sull’organismo glottico.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p>Fu <del>in questo periodo dunque</del> dopo l’opera del Grimm, che vediamo
                        Fed. Diez rivolgere la sua attività alla grammatica del gruppo neolatino, ed
                        egli si propose di fare in questo gruppo ciò che il Grimm aveva fatto pur
                        allora per l’altro gruppo degli idiomi germanici.</p>
                    <p>«Ciò che mi spinse – egli scriveva più tardi a <persName ref="#GP">G.
                            Paris</persName> – a intraprendere i miei lavori filologici e che mi
                        guidò nella esecuzione di essi, fu unicamente l’esempio di Giacomo Grimm.
                        Applicare la sua grammatica e il suo metodo alle lingue romanze fu lo scopo
                        che mi proposi. Ben inteso che procedetti in cotesta applicazione con una
                        certa libertà». (Paris <title ref="#IGLR">Introd. à la gramm. etc.</title>
                        p. XVI.)</p>
                    <p>Così egli creava tutta una nuova sezione della grammatica neolatina, che il
                        Raynouard non aveva nemmeno intravveduta, la fonologia romanza, cioè, che da
                        indi in poi doveva restare il fondamento di ogni studio grammaticale
                        ulteriore. (I)</p>
                    <p>Infatti, come il Grimm scoprì e determinò le leggi che avevano governato la
                        evoluzione della lingua tedesca, così il Diez mise in chiaro per il primo le
                        leggi che hanno regolato lo svolgimento della lingua latina.<del>Queste
                            leggi possono dirsi altrettante manifestazioni diverse di due principali
                            teorie che sono la: <hi rend="underline">teoria dell’accentoteorie
                                dell’accento</hi> e la teoria <hi rend="underline">della
                                quantità</hi>.</del></p>
                    <!--teorie dell’accento: la ripetizione è voluta? -->
                    <pb/>
                    <p>Principale fra tali leggi fu quella relativa all’accentuazione. L’accento
                        della parola latina restò al suo posto nella trasformazione romanza; e la
                        persistenza della vocal tonica, di quella vocale cioè che, come fu detto,
                        rappresenti l’anima della parola, è un fatto così generale <del>e
                            costante</del> nelle lingue neolatine, che bastò questo a conservare
                        alle forme romanze la effigie materna e a farle distinguere da altre lingue
                        che avevano appreso molte delle stesse parole dal latino, come la tedesca e
                        la inglese, le quali modificarono costantemente la originaria accentuazione
                        latina e così resero quasi irreconoscibili le forme assimilate.</p>
                    <p>Né solo colla sua persistenza e la sua fermezza l’accento regolò la
                        trasformazione del latino, ma anche influì alla migliore conservazione delle
                        sillabe e specialmente delle vocali su cui si posava. E risultò ancora che
                        la diversa quantità prosodica di una vocale accentata influiva anch’essa a
                        tramandare ai neolatini quella stessa vocale intatta oppure trasformata in
                        altra affine.</p>
                    <p>E questa quantità, come anche la maggiore o minor distanza dalla vocal tonica
                        influiva sulla esistenza delle vocali vicine prive di accento, le quali, se
                        brevi e precedenti o seguenti immediatamente alla vocal tonica, andavano per
                        <pb/>lo più perdute, mentre restavano con suono più debole e talvolta anche
                        intatte, se lunghe e distanti di due sillabe dalla vocale accentata.</p>
                    <p>Esistevano dunque rapporti diretti e regolari, rapporti evidentemente di
                        famiglia tra il vocalismo latino e il neolatino.</p>
                    <p>E ciò che il Diez scopriva nel vocalismo, veniva a scoprire anche nel sistema
                        delle consonanti. Anch’esse rispondevano nelle lingue neolatine al
                        consonantismo latino, e il loro conservarsi, o il dileguarsi o il mutarsi in
                        altre consonanti affini appariva in serie ben determinate, che variamente si
                        specificavano e davano ragione di sé stesse appena si ponesse mente ai
                        diversi gruppi che costituivano nella parola e al posto che occupavano nella
                        parola medesima.</p>
                    <p>Così, per esempio, si vide che le consonanti iniziali resistevano
                        maggiormente che non le interne o le finali. Che i suoni forti latini
                        tendevano a indebolirsi, e i suoni deboli quasi sempre si dileguavano.
                        Insomma dentro questa immensa quantità di forme, che sembrano tutte
                        <pb/>riflettere variamente e a capriccio le forme latine, si vide allora che
                        i loro elementi ossia i suoni, costituivano un sistema rigorosamente esatto
                        il quale si era svolto e seguita a svolgersi nei dialetti odierni senza mai
                        alterare o deviare dalle leggi fondamentali che si scoprirono nel loro
                        organismo.</p>
                    <p>Messa in chiaro la teoria di tutto il fonetismo neolatino, il Diez aveva
                        ritrovata la ragione scientifica delle differenze che passavano tra la
                        morfologia latina e la romanza.</p>
                    <p>Non ebbe dunque da far molto in quest (sic.) seconda parte: ma si trattò
                        soltanto di applicare le leggi già note. La sintassi romanza allora – la
                        terza parte della grammatica – spiegò per le stesse ragioni (delle
                        alterazioni dei suoni complicate da quelle delle forme) il perché delle sue
                        notevoli differenze dalla sintassi latina: e allora apparve in tutta la
                        maggiore chiarezza ed evidenza dimostrata la derivazione delle lingue
                        neolatine dalla romana, e il Diez si volse a compiere questo studio col
                        lessico etimologico.</p>
                    <pb/>
                    <p>Qui diede meglio a vedere quanto necessario sia al filologo la profonda
                        conoscenza di tutta la civiltà e la vita interna del popolo che studia: ed
                        egli affrontando parola per parola la questione della derivazione, illustrò
                        tutto il lessico neolatino applicando le leggi da lui scoperte nel
                        fonetismo, e mostrò come un decimo soltanto delle parole romanze non erano
                        di origine latina.<lb/><unclear>restrizioni</unclear> in queste
                        conclusioni<lb/>perfezionamento del metodo in <persName ref="#GIA"
                            >Ascoli</persName> etc.<lb/>Studj esegetici del Diez<lb/>Studj letterarj
                        ultimi.</p>
                    <pb/>
                    <p>Dopo il lavoro del <hi rend="underline"><title ref="#DELR">Dizion. etimol.
                                delle lingue romanze</title></hi> ove il Diez diede a vedere, meglio
                        che nella Grammatica, quanto necessario sia al filologo conoscere a fondo
                        non solo l’idioma ma anche la letteratura e le istituzioni civili e
                        politiche, e tutta insomma la storia e la vita interiore del popolo che si
                        studia, egli ritornò ancora una volta agli studj letterarj, e frutto di
                        questi nuovi studj fu l’opera <hi rend="underline"><title ref="#UPKH">Sulla
                                poesia primitiva ed artistica dei portoghesi</title></hi> (1863)
                            <del><!-- INDICIZZARE -->e diversi saggi di critica delle fonti, come lo
                            scritto sulla edizione del <title ref="#Fierabraccia"
                                >Fierabraccia</title> curata da <persName type="author" ref="#IB">J.
                                Becker</persName> (1831), quello sulla ediz. della <title
                                ref="#DisciplinaClericalis">Disciplina clericalis</title> di
                                <persName type="author" ref="#PA">Pietro Alfonso</persName> curata
                            da <persName type="author" ref="#WVS">Schmidt</persName> (1830), quello
                            sui <title ref="#FC">Fragmentos de hum cancioneiro</title> pubblicati da
                                <persName type="author" ref="#CSR">Lord Stuart</persName>
                            (1836)</del>. Poi nel 1865 si rivolgeva alla critica dei testi con gli
                            <hi rend="underline"><title ref="#AG">Altromanische
                            Glossare</title></hi> ecc. (v. la lista completa in <persName
                            type="author" ref="#UC"/>Canello, <hi rend="underline"><title ref="#SCL"
                                >Saggi</title></hi>, pp. 285-7.</p>
                    <p>Oltre le opere già menzionate di Fed. Diez, ci restano non pochi altri
                        scritti, minori di mole ma importanti sempre per il loro contenuto,
                        ennumererò dividendoli in due serie:</p>
                    <p>nella 1<hi rend="superscript">a</hi>. che chiamerei di storia letteraria
                        propriamente detta, abbiamo l’opera sulla poesia portoghese primitiva e la
                        recensione dei Fragmentos etc. ed. da <persName ref="#CSR"
                        >Stuart</persName>, che completano gli studj Dieziani sui trovatori;</p>
                    <p>nella 2<hi rend="superscript">a</hi>. che direi critica delle fonti, abbiamo
                        varj scritti sulla <title ref="#Floresta">Floresta de rimas antiguas
                        </title>di <persName ref="#BDF">Faber</persName>, sulle romanze cicliche del
                            <title ref="#poemacid">Cid</title>, sulla cronaca del Cid</p>
                    <note>In interlinea sopra «ai neolatini» («[…] influiva anch’essa a tramandare
                        ai neolatini») è presente «nel romanzo».</note>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                    <pb/>
                    <head>altre opere del Diez</head>
                    <p>Serie 1: storia letteraria <lb/><hi rend="underline">Uber die erste portug.
                            Kunst – und hofpoesie</hi>: che completa gli studj dieziani sulla poesia
                        dei trovatori. Sul <hi rend="underline">verso decasillabo</hi>, che
                        illustrava molta parte della tecnica dell’arte non solo epica ma anche
                        lirica.</p>
                    <p>Serie 2: critica delle fonti: <lb/>Sulla Disciplina Clericalis di Petrus
                        Alphonsus,<lb/>Sui Fragmentos de hum cancioneiro scoperto da Lord
                        Stuart;<lb/>Sulla floresta de rimas antiguas ed. da Bohl<lb/>Sulla Cronica
                        del Cid pubbl. da Huber, <lb/>Sul Ciclo di romanze del Cid illustrato da
                        Duttenhofer; sul Teatro Español di Bohl de Faber – Tutti lavori relativi
                        alla storia della letteratura spagn. e portogh. editi nei Jahrbucher fur
                        wissenschaftliche kritik di Berlino. Inoltre relativi alla storia della
                        letterat. prov. e franc.<lb/>Tre scritti sui più antichi glossarj
                        romanzi;<lb/>Tre altri scritti sui più antichi monumenti romanzi, cioè <hi
                            rend="underline">Giur. di Strasb.</hi>, <hi rend="underline">Sequenza di
                            S. Eulalia</hi>, <hi rend="underline">poema su Boezio</hi>;<lb/>Altro
                        sul poema antico fr. <hi rend="underline">La vie de S<hi rend="superscript"
                                >t</hi>. Leger</hi>;<lb/>altro sul poema ant. fr. la <hi
                            rend="underline">Passion du Christ</hi>;<lb/>Sopra il poema di
                        Fierabraccia edito da J. Becker</p>
                </div>
                <!-- INDICIZZARE NOMI -->

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p>Così, dopo aver delineato – dirò così – l’albero genealogico delle lingue
                        neolatine nella grammatica, e aver messa in evidenza la loro unità e dato
                        ragione delle loro differenze e dei loro mutui rapporti; e dopo di avere nel
                        Dizionario etimologico presa ad esame, parola per parola, quasi tutta la
                        suppellettile lessicale delle nostre letterature, si volgeva con questi
                        altri lavori d’indole più speciale a ritentare e ad illustrar meglio la
                        soluzione di molti problemi, che in quei due lavori d’indole tanto generale
                        o non aveva potuto affrontare affatto, o che aveva toccati appena di volo. E
                        tutti questi scritti formavano nel loro complesso una prima illustrazione –
                        come già dissi – di tutto il programma della filologia romanza.</p>
                    <p>La scuola di <placeName ref="#bonn">Bonn</placeName> fece suo ben presto quel
                        programma, e con quella operosità che tanto distingue tutte le scuole
                        tedesche, si volse a ricalcare passo per passo tutte le grandi orme del
                        maestro, e in poco d’anni era tanto il progresso che aveva fatto fare agli
                        studj neolatini, che il Maestro stesso non era più in grado di riassumerli
                        tutti.</p>
                    <p>Ciò confessò egli stesso con quel candore che è proprio degli spiriti più
                        elevati, allorché egli <pb/>pubblicò la terza edizione della sua grammatica.
                        Mentre nella seconda si era affaticato di introdurre tutte quelle correzioni
                        che i nostri studj gli avevano suggerite; quando fu alla terza – circa dieci
                        anni più tardi – riconobbe la impossibilità in cui si trovava di tener
                        dietro a tutto il movimento scientifico suscitato da lui stesso e rinunciò a
                        ulteriori emendamenti. Questa che per altri sarebbe stata cagione di
                        biasimo, può dirsi invece per il Diez il più grande argomento della lode che
                        gli si deve. Infatti i progressi ulteriori fatti dalla filologia neolatina
                        furono tutti conseguiti in grazia del metodo che egli aveva per primo
                        insegnato, e il non aver avuto forza bastante di tener dietro a tutti quei
                        progressi, mostra quale vitalità il suo metodo aveva potuto infondere, nella
                        sua scuola: oggi questa scuola ha rinnovato molta parte degli studj
                        dieziani, ma il metodo resta ancora, sebbene perfezionato maggiormente,
                        quello trovato da Diez, e possiamo credere che resterà sempre lo stesso,
                        finché almeno lo sperimentalismo sarà la guida delle discipline storiche, e
                        ben a ragione prese testé nome dal Diez la fondazione per l’incoraggiamento
                        degli studj neolatini.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p>In tutti costoro la filologia si è venuta sempre più specializzando e
                        all’infuori del <persName ref="#AM">Mussafia</persName> non ve ne è stato un
                        altro solo che, come il Diez, ne abbia potuto più abbracciare l’intero
                        programma.</p>
                    <p><persName ref="#HS">Schuchardt</persName> in tre grossi volumi prese a
                        svolgere ciò che pel Diez era stato argomento di appena poche righe della
                        sua grammatica, egli si volse cioè ad illustrare il latino volgare. (I)</p>
                    <p>Che cos’era questo latino volgare? Era il latino non letterario, quello che
                        si parlava da tutti e che gli scrittori dell’evo classico avevano sempre
                        studiosamente evitato dall’ammettere nelle loro opere; e precisamente da
                        questo latino, anziché dal Classico, il Diez aveva dedotto le lingue
                        romanze.</p>
                    <p>Ma in che precisamente consistevano le differenze? Molte e discordi erano
                        state su ciò le risposte in passato e il Diez non si era punto pronunciato
                        su questo argomento.</p>
                    <p>Un quattrocentista italiano, <persName ref="#lbruni">Leon. Bruni</persName>,
                        era stato il primo a parlare di questa latinità non classica quale base
                        della lingua italiana; e secondo lui le differenze dall’idioma letterario
                        dei roma<pb break="no"/>ni dovevano essere state tante, da dovercela far
                        considerare fin d’allora come una lingua affatto distinta da quella che
                        troviamo negli scritti di <persName ref="#virgilio">Virgilio</persName> e di
                            <persName ref="#cicerone">Cicerone</persName>. Secondo altri e
                        particolarmente il <persName ref="#LL1">Lanzi</persName>, sarebbe stato il
                        latino volgare niente altro che un miscuglio degli antichi dialetti italici
                        fusi col romano. Solo <persName ref="#CC4">Celso Cittadini</persName>, prima
                        del Lanzi, si era accostato molto al vero, e messo sulla buona via,
                        lasciando da parte le congetture e le ipotesi e mettendosi a cercare le
                        reliquie di stile latino nei monumenti grafici delle diverse epoche di Roma.
                        Ma la insufficienza del suo metodo nel farne l’analisi gli aveva impedito di
                        procedere innanzi; e le osservazioni del Cittadini erano state gittate a
                        fascio colle altre.</p>
                    <p>Come dicevo, Diez non volle esprimersi troppo chiaramente su ciò, e si limitò
                        a notare che il latino volgare secondo lui doveva essersi distinto
                        dall’altro non tanto per differenze grammaticali e lessicali, quanto per una
                        certa trascuratezza nella pronunzia, e una certa tendenza a preferire alcune
                        forme che i letterati per contrario evitavano.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                    <pb/>
                    <head>Studj filologici a completamento della gramm. del Diez.</head>
                    <p>Fra i primi meritano di essere ricordati quelli sopra il latino volgare.</p>
                    <p>Il Diez si espresse assai vagamente intorno al latino volgare. Disse che
                        questo e non il latino classico era stato la base delle lingue romanze; che
                        dubitare di ciò era ormai impossibile, e lasciò di darne la dimostrazione,
                        perché – diceva egli – la cosa è così evidente per sé, che piuttosto si
                        avrebbe diritto di domandare le prove a chi asserisse il contrario.</p>
                    <p>Ma in che consisteva questa latinità, e in che si differenziava dalla
                        classica? Su ciò il Diez – lo ripeto – non si espresse abbastanza
                        chiaramente.</p>
                    <p><quote>«Bisogna guardarsi – egli disse – d’intendere per lingua popolare
                            altra cosa da ciò che sempre s’intende con questa espressione, l’uso
                            cioè della lingua comune nelle classi basse, uso i cui caratteri sono
                            una pronunzia più negletta, la tendenza a sottrassi (sic.) alle regole
                            grammaticali, la preferenza per molte espressioni evitate dagli
                            scrittori, certe frasi certi costrutti particolari»</quote> (Gramm. I,
                        1) <del>A questa definizione egli aggiunse alcuni saggi lessicali, dei quali
                            ecco qualche esempio:</del></p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p>Fra i nomi di coloro che hanno maggiormente contribuito ai più recenti
                        avanzamenti della filologia neolatina, meritano di essere ricordati in
                        Germania <persName ref="#ND">N. Delius</persName>, F. Wolf, <persName
                            ref="#KB">K. Bartsch</persName>, <persName ref="#AT">A.
                            Tobler</persName>, <persName ref="#LL2">L. Lemke</persName> (sic.), A.
                        Ebert, <persName ref="#EB">E. Boehmer</persName> (sic.), <persName ref="#HS"
                            >H. Schuchardt</persName>, <persName ref="#HR">Rönsch</persName>,
                            <persName ref="#GG">Gröber</persName>, <persName ref="#EM5"
                            >Mätzner</persName>, <persName ref="#FM1">Müller</persName>, <persName
                            ref="WF1">Foerster</persName> e una donna <persName ref="#CMV">Carolina
                            Michaelis</persName>, senza dire di moltissimi altri;</p>
                    <p>in Francia i due <persName ref="#PP">Paris</persName>, <persName ref="#EL1"
                            >Littré</persName>, <persName ref="#EPDM"/>Du Meril, <persName
                            ref="#FG1">Guessard</persName>, <persName ref="#PM">P. Meyer</persName>,
                            <persName ref="#CC1">Chabaneau</persName>, <persName ref="#AD1"
                            >Darmesteter</persName>, (<persName ref="#CEHC">Coussemaker</persName>,
                            <persName ref="#CC5">Cahier</persName>,)</p>
                    <p>in Spagna <persName ref="#JADLR">Amador de los Rios</persName>, <persName
                            ref="#MMF">Mila y Fontanals</persName> e <persName ref="#FRC"
                            >Camboliou</persName>; in Portogallo <persName ref="#TB">T.
                            Braga</persName> e <persName ref="#AC1">A. Coelho</persName>; in Rumenia
                            <persName ref="#BPH">Hasdeu</persName>, e in Italia <persName ref="#GF"
                            >Flechia</persName>, <persName ref="#GIA">Ascoli</persName>, <persName
                            ref="#ET1">Teza</persName>, <persName ref="#DC1">Comparetti</persName>,
                            <persName ref="#ADA">D’Ancona</persName>, <persName ref="#FDO"
                            >d’Ovidio</persName>, <persName ref="#PR">Rajna</persName>, <persName
                            ref="#NC">Caix</persName>, <persName ref="#UC">Canello</persName> e
                        soprattutto <persName ref="#AM">A. Mussafia</persName>, il quale se nella
                        glottologia trovò prima un emulo e poi chi lo sorpassò in Ascoli, nel campo
                        della storia letteraria e particolarmente nella critica dei testi riman
                        sempre un maestro il quale non fu per anco superato.</p>
                    <p>Va qui meritamente ricordato anche <persName ref="#GBDR">G. B. De
                            Rossi</persName> poiché il restauratore dell’archeologia cristiana ha
                        aperto agli studj neolatini un nuovo campo dove non si avrà poco di
                        raccogliere.</p>
                    <pb/>
                    <p>Egli spogliando accuratamente e classificando tutte le forme divergenti dal
                        latino classico che gli avvenne di ritrovare nelle iscrizioni, nei documenti
                        letterarj, nei codici e nelle carte non posteriori al sec. VII, compose un
                        ampio quadro metodico ove sono specificati tutti i diversi casi in cui la
                        pronunzia del volgo si discostava dall’uso letterario e contro le regole
                        della grammatica classica veniva determinando nuove leggi che furono la
                        causa del rinnovamento neolatino.</p>
                    <p>Di questo vastissimo e profondo lavoro di analisi egli non solo riuscì a
                        chiarire i dubbi lasciati dal Diez, ma risalendo alla sintesi delineò con
                        tutto il rigore del metodo moderno la storia di questa latinità e fissò i
                        diversi periodi della sua cronologia.</p>
                    <p>Di questa cronologia di cui credo non inopportuno presentarvi i risultati, è
                        possibile che nuovi studj sui materiali recentemente scoperti si riesca a
                        modificare qualcuna delle divisioni interne: ma resterà per sempre
                        dimostrato da essa che i fenomeni pei quali il latino ad un certo momento
                        non poté dirsi più latino ma romanzo; eransi tutti compiuti all’avvenimento
                        del sec. VII.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p>Lo Schuchardt volle dunque studiare per primo questo argomento in tutta la
                        sua ampiezza e applicando il metodo di Diez, e tutte le raccolte delle
                        iscrizioni pagane e cristiane, e gli scritti scientifici e tecnici dei
                        latini come degli agrimensori etc., nonché le carte e i diplomi anteriori
                        all’8° secolo gli permisero di raccogliere una ricca suppellettile, mercé la
                        quale la nozione di questo latino volgare fu liberata dalla nebbia delle
                        ipotesi e delle congetture, e ridotta al vero.</p>
                    <p>Altri studj sul lat. volg. di Ronsch, di <persName ref="#GS1"
                            >Schmilinski</persName></p>
                    <p>Altro (sic.) sono da aspettarsi sulle iscrizioni ultime scoperte</p>
                    <p>Sulla tradizione biblica ed. da <persName ref="#UR">U. Robert.</persName></p>
                    <p>Altri complem. della grammatica<lb/>Lavoro di Paris sull’accentuaz.
                        franc.<lb/>Lavoro di <persName ref="#AB2">Brachet</persName> sui doppioni
                        francesi seguito da quelli di Coelho, della Michaelis e del Canello.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="secrtion">
                    <pb/>
                    <p>A compimento di questi cenni sul latino volgare ecco qualche nota
                        bibliografica</p>
                    <p><persName ref="#OS">Strandberg</persName>, <title ref="#DLLV">De latina
                            lingua vulgari</title>, <placeName ref="#greifswald"
                            >Greifswald</placeName>, 1816.<lb/><persName ref="#WB"
                            >Berblinger</persName>, <title ref="#DLRR">De lingua romana
                            rustica</title>, <placeName ref="#glückstadt">Glückstadt</placeName>,
                            1865.<lb/><persName ref="#PB2">Böhmer P.</persName>
                        <title ref="#DLV">Die lateinische vulgarsprache</title>, <placeName
                            ref="#Oleśnica">Oles</placeName>, 1866-69.<lb/>Schmilinsky</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                    <pb/>
                    <head>Serie terza: studj grammaticali:</head>
                    <p>Sulla gramm. ant. francese descritta da <persName ref="#CO"
                        >Orell</persName>;</p>
                    <p>Sulla teoria della accentuazione francese illustrata da G. Paris</p>
                    <p>Alcune note più specialmente grammaticali sulla <hi rend="underline">Passion
                            du Christ</hi> e sulle <hi rend="underline">Glosse Viennesi</hi> nel
                        <!-- identificare -->Jarbuch di Lemcke) e finalmente il vol. <title
                            ref="#RW"><hi rend="underline">Ueber romanische</hi>
                            Wörtschöpfung</title>, che fu l’ultima sua opera</p>
                    <p>Roma, nome, homini, tutta, loro, pero, segnori, come, pregioni, Pilosa,
                        inquisitione, contra, traditori, corona, conte, figliuoli, lungo, luogo,
                        sabbione, imperadori, mençione, corpo, scomunicatione, nuova, cròniche,</p>
                    <p>lui, su, una, Asturi, saputo, sua, suo, fóssono, duca, due, suoi, fu,
                        chiunque, giusta, ingiusta, sono, molto,</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                    <pb/>
                    <head>Federico Cristiano Diez</head>
                    <p>Nato a Giessen nel 1794, e fatti gli studj classici nel ginnasio patrio, nel
                        1813 prende parte come volontario in un corpo franco nella campagna contro i
                        francesi. Tornato in patria si volge agli studj della giurisprudenza e poi
                        alle lingue e alle letterature moderne.</p>
                    <p>Allo studio delle letterat. moderne ebbe impulsi dal Goethe, che egli visitò
                        a Jena nel 1818. Il Goethe, il più classico fra i moderni, era stato
                        profondamente colpito dalla lirica provenzale che il Raynouard aveva
                        cominciato a far conoscere, e stimolò il Diez a occuparsi dello stesso
                        soggetto.</p>
                    <p>Nel 1820 egli si stabilisce a Bonn e comincia modestamente la sua carriera
                        come privato docente; nel 1823 è eletto a prof. straordinario, nel 1836
                        ottiene nella stessa università l’ordinariato, seguitando a insegnarvi fino
                        al 1876 in cui è morto.</p>
                    <p>Durante questa lunga carriera la sua operosità scientifica non s’arrestò mai;
                        ma i primi saggi non furono quelli che gli assicurarono quel posto così
                        eminente che ora occupa nella storia della filologia.</p>
                    <pb/>
                    <p>I primi lavori del Diez furono: un modesto resoconto di una <hi
                            rend="underline">Silva</hi> o scelta di romanze spagnole pubbl. da Giac.
                        Grimm; altri resoconti della raccolta di romanze del <persName ref="#GBD"
                            >Depping</persName>; di una traduzione tedesca del <title ref="#RVF"
                            >Canzon.</title> del <persName ref="#petrarca">Petrarca</persName>, di
                        altra traduz. tedesca dell’<title ref="#furioso">Orlando Furioso</title>.
                        Quindi alcune traduzioni in versi fatte da lui medesimo di altre Romanze
                        spagnole (delle quali fu sempre innamorato), e del <hi rend="underline"
                                ><title ref="#corsaro">Corsaro</title></hi> e del <hi
                            rend="underline"><title ref="#lara">Lara</title></hi> di <persName
                            ref="#GGB">lord Byron</persName>.</p>
                    <p>Nel 1825 pubblicava uno studio <hi rend="underline">sulle Corti d’Amore</hi>
                        che demoliva gran parte di ciò che ne aveva scritto il Raynouard.</p>
                    <p>Nel 1826 dava in luce l’altro volume <hi rend="underline"><title ref="#DPT"
                                >Sulla poesia dei Trovadori</title></hi>, che nel 1829 fu seguito
                        dall’altro volume a complemento del precedente <hi rend="underline"><title
                                ref="#LWT">Le vite e le opere dei Trovadori</title></hi>.</p>
                    <p>Con altre recensioni entra nella critica delle più antiche fonti provenzali
                        (Fierabras), portoghesi (Cancion. D’Evora), spagnole (Cid), francesi
                        (Eluonensia) ecc e finalmente dal 1836 al 1844 dava in luce la prima ediz.
                        della sua <hi rend="underline">Gramatik del</hi> (sic.) <hi rend="underline"
                            >romanische sprachen</hi>.</p>
                    <pb/>
                    <p>Nel 1853 cominciava a pubblicare il <hi rend="underline">Vocabol.
                            Etimol.</hi> e nel 56 cominciava la 2a edizione della sua grammatica,
                        che in gran parte aveva rinnovato. Le correzioni non si fermarono a questa
                        2a ediz.; la 3a pubbl. nel 70 ne contiene altre, ed essa è la
                        definitiva.</p>
                    <p>Moriva nel 76 essendo in corso la 4a dove non aveva voluto fare altri
                        ritocchi, riconoscendo che le forze gli mancavano a tener conto per ciò di
                        tutti i nuovi lavori. E questa è la sua più bella lode; quei lavori erano
                        prodotti della sua scuola, altrettanti acquisti fatti col metodo insegnato
                        da lui.</p>
                    <p>Diamo ora un’occhiata a questo classico libro della grammatica.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                    <pb/>
                    <head>La scuola del Diez (Complementi alla sua grammatica)</head>
                    <p>Il Diez affermando che il latino onde derivavano le lingue romanze, era stato
                        non il latino di Virgilio e di <persName ref="#orazio">Orazio</persName>, ma
                        il latino comunemente parlato, non si curò poi di specificare le differenze
                        che intercedettero veramente tra il latino parlato e quello dei
                        classici.</p>
                    <p>Ciò divenne argomento di uno studio speciale dello Schuchardt, il quale nel
                            <hi rend="underline"><title ref="#VDV">Vokalismus der
                                <!--qui andrebbe un (sic.) perché è un errore in tedesco, dovrebbe essere des. Controllare sull'originale  -->
                                Vulgärlateins</title></hi> (sic.) determinò queste differenze
                        deducendole da uno spoglio amplissimo di tutta la latinità non classica fino
                        al sec. VII.</p>
                    <p>Uno studio analogo compieva quasi contemporaneamente il <hi rend="underline"
                            >Rönsch</hi> nella sua <hi rend="underline"><title ref="#IUV">Itala und
                                vulgata</title></hi>, ove prese ad esame la latinità delle più
                        antiche versioni della Bibbia, ove l’elemento popolare abbonda in gran
                        copia.</p>
                    <p>Schmilinsky faceva altrettanto analizzando l’elemento popolare nella lingua
                        di <persName ref="#plauto">Plauto</persName>;
                            <!-- Ricontrollare se giusto --><persName ref="#LHF">Ludwig</persName>
                        nella lingua di <persName ref="#petronio">Petronio</persName>; ecc.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section" n="9">
                    <pb/>
                    <head>Sul latino volgare</head>
                    <p>Il Diez affermando che il latino onde derivano le lingue romanze, era stato
                        non il latino di Vergilio (sic.) e d’Orazio, ma il latino parlato
                        comunemente in città e nelle provincie, non si curò poi di specificare le
                        differenze che veramente intercedettero fra queste due latinità, e questo
                        divenne argomento di una prima serie di studj complementari.</p>
                    <p>Nel 1866 lo Schuchardt si volse alla illustrazione di questo particolare
                        problema e nel suo <hi rend="underline">Vokalismus des Vulgärlateins</hi>
                        determinò queste differenze deducendole da uno spoglio amplissimo di
                        iscrizioni e di altri documenti non letterarj anteriori al sec. VIII.</p>
                    <p><!-- indicizzare -->La stessa ricerca estese nel 1866 lo Schmilinski nelle
                        commedie di Plauto, il Ludwig nel 1870 su Petronio e il <persName ref="#AG2"
                            >Guericke</persName> nel 1875 tornava in Petronio ed esaminava nello
                        stesso senso le iscrizioni parietarie di <placeName ref="#pompei"
                            >Pompei</placeName>. E intanto si era notato come maggiore messe di
                        questa latinità offrisse la letteratura cristiana, intesa non a piacere ma a
                        diffondere le nuove dottrine fra tutte le classi anche le più rozze, e il
                        Rönsch nell’<hi rend="underline">Itala und Vulgata</hi> (2 ed. 1875)
                        analizzava la latinità delle più antiche versioni della Bibbia, e il Lansen
                        nel 1868, lo Schmidt nel 1870, lo <persName ref="#GRH">Hauschild</persName>
                        nel 1876 esploravano nello stesso senso la latinità di <persName
                            ref="#tertulliano">Tertulliano</persName>; <pb/>e finalmente lo
                        <!-- Identificare -->Hoffmane intraprendeva nel 1879 una storia generale del
                        latino ecclesiastico che è tuttora in corso di stampa.</p>
                    <p>Né qui si arrestarono gli studj romanzi a proposito del latino. Il <persName
                            ref="#AB1">Budinszki</persName> nel 1881 dedicò un volume a speciali
                        ricerche sulla diffusione del latino in Italia e nelle altre provincie
                        dell’impero, cercando elementi per determinare meglio le singole divergenze
                        prodottevi dai parlari anteromani, e notevoli contributi portava in questa
                        stessa ricerca l’Ascoli trattando delle influenze etimologiche del celtico
                        (1881, una lettera glott.), mentre il <persName ref="#AL1"
                            >Luchaire</persName> (1879) studiavasi di chiarire le influenze
                        dell’Aquitano.</p>
                    <p>Si tentarono anche esplorazioni per determinare nel latino peculiarità
                        veramente dialettali, come il <persName ref="#KS1">Sittl</persName> in una
                        memoria pubbl. a <placeName ref="#erlangen">Erlangen</placeName> nel 1882,
                        che però nulla riuscì ad accertare.</p>
                    <p>Ma mentre per questo punto non si riuscì ad andare innanzi, notevoli
                        progressi furono fatti dopo il Diez nello studio della quantità latina. Il
                        riconoscimento delle alterazioni terziarie dovuto all’Ascoli, fece
                        scomparire una quantità di <pb/>supposte eccezioni, che parevano essere
                        state assolutamente arbitrarie e contraddittorie. Ma ciò che maggiormente
                        fece risaltare la regolarità della trasformazione latina fu l’altra
                        determinazione della quantità primitiva nelle vocali di posizione.</p>
                    <p>I vecchi grammatici ci avevano abituati a considerare come lunghe tutte le
                        vocali di posizione, eccetto i pochi casi della <hi rend="underline">positio
                            debilis</hi>.</p>
                    <p>Ma intanto si osservava che nei riflessi romanzi alcune di queste vocali di
                        posizione si conservavano come lunghe, altre si alteravano come brevi.</p>
                    <p>Ciò sembrava un’altra oscillazione delle leggi evolutive del latino. Ma per
                        un esame più accurato si ebbe la dimostrazione che la posizione, se alterava
                        la <hi rend="underline">quantità</hi> vocalica, non ne alterava la <hi
                            rend="underline">qualità</hi> ecc. ecc. E si venne così non solo a
                        risolvere un altro problema neolatino, ma si recò anche un importantissimo
                        contributo alla pronunzia vera del latino medesimo, assai diversa dalla
                        odierna, confermando le congetture e le induzioni del <persName ref="#FWR"
                            >Ritschl</persName>. Senza nominare chi fu il primo <pb/>che possa
                        vantarsi di questa scoperta – sul che c’è incertezza – perché l’osservazione
                        fu quasi contemporaneamente, sebbene incompletamente fatta da più filologi –
                        vuol essere qui ricordata la memoria del Foerster nel
                        <!-- indicizzare -->Museo Renano, vol. XXXIII e il manualetto del
                        <!-- controllare -->Marcx pubblicato l’anno scorso. <hi rend="superscript"
                            >1)</hi></p>
                    <p>La teoria dell’accento era stata, come già dissi, una vera scoperta del Diez,
                        ed egli aveva potuto mostrare che l’accento latino era rimasto immobile in
                        mezzo alle alterazioni, e aveva così potuto far restare la effigie primitiva
                        nelle forme romanze. Ma tuttavia a questa legge si opponevano molti fatti
                        che parevano altrettante eccezioni, e ciò più di tutto dal francese. G.
                        Paris nel 1862 prese a trattare specialmente la questione appunto nel
                        francese e nella sua memoria riuscì a chiarire tutte queste pretese
                        eccezioni, come altrettanti frutti indipendenti dalla legge dell’accento e
                        causati dall’azione di altre leggi secondarie; nonché dall’essere molte
                        parole d’introduzione recente ed erudita e da non confondere quindi con le
                        altre d’origine popolare, le sole su cui abbiano regolarmente operato le
                        leggi del linguaggio.</p>
                    <pb/>
                    <p>Questa distinzione delle parole popolari dalle erudite era stata già indicata
                        dal Diez, ma non sempre egli l’aveva osservata nell’applicazione. Di qui una
                        serie di nuovi studj sui così detti doublets o doppioni, o forme divergenti
                        o allotropi etc.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section" n="10">
                    <pb/>
                    <head>Dialettologia neolatina</head>
                    <p>Finalmente dall’analisi dei dialetti romanzi parlati nel mezzogiorno d’Europa
                        l’indagine glottologica si estese agli stessi dialetti importati nell’Asia,
                        nell’Africa e nell’America.</p>
                    <p>Primo a questa esplorazione scientifica fu il Teza (<title
                            ref="#indoportoghese">Indoportoghese</title> nel <title ref="#IP"
                            >Prop</title>. Vol. V, pr. II, 129) nel 1872</p>
                    <p>seguì il Coelho nel 1881 con una comunicaz. pubbl. nel Bullett. della
                            <orgName ref="#SGL">Soc. Geogr. di <placeName ref="#lisbona"
                                >Lisbona</placeName></orgName>, ove trattò di altre varietà
                        portoghesi, spagnole e francesi.</p>
                    <p>Finalmente lo Schuchardt nell’82 ha iniziato una serie di nuovi studj su
                        quelle parlate, e finora ne ha pubblicato cinque memorie sotto il titolo
                        generale di <hi rend="underline"><title ref="#KS">Kreolische
                            Studien</title></hi> (negli atti della <orgName ref="#AV">Accad. di
                            Vienna</orgName>).</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section" n="11">
                    <pb/>
                    <head>Versificazione</head>
                    <p>Dagli studj grammaticali e lessicali passiamo col Diez agli studj sulla
                            versificazione.<del>La sua memoria “Sul verso epico” (1846) segna il
                            rinnovamento degli studj su quest’altro ramo della filologia, essendo la
                            prima volta che tale soggetto sia trattato con metodo e rigore
                            scientifico</del></p>
                    <p>Nel suo libro Sulla <hi rend="underline">Pioesia dei Trovadori</hi> (1826),
                        il Diez aveva già in parte illustrato l’argomento per ciò che riguarda la
                        poesia lirica presso i trovadori. Una memoria pubblicata 20 anni più tardi
                        allargò la trattazione allo studio del verso epico, e si può dire che questi
                        due studj insieme al vol. di F. Wolf, <title ref="ULSL">Ub die Lais seq. und
                            Leiche</title>, pubbl. fra il 1<hi rend="superscript">°</hi> e il 2<hi
                            rend="superscript">°</hi> 1841 iniziano la illustrazione scientifica
                        della versificazione neolatina.</p>
                    <p>Allora cominciarono studj più speciali. Il <persName ref="#WW1"
                            >Wackernagel</persName> nei <hi rend="underline"><title ref="#ALL"
                                >Altfr. Lieder und Leiche</title></hi>, <placeName ref="#basilea"
                            >Basel</placeName> 1846, esamina questioni particolari nella
                            versificaz.<hi rend="superscript">e</hi> francese, prov. e ital.
                        comparata con la tedesca; Bartsch, nel <!-- indicizzare --> Jahrbuch, I,
                        ristudia la poetica provenzale, Tobler, <hi rend="undeline"><title
                                ref="#VFV">Von franz. Versbau</title></hi> (sic.), ristampato nel
                        1883 porta innanzi gli studj sulla poetica francese insieme col <persName
                            ref="#OEL">Lubarsch</persName> (<hi rend="underline"><title ref="#FV"
                                >Französ. Verslehre</title></hi> 1879) e col <hi rend="underline"
                                ><persName ref="#LBF">Becq de Fouquières</persName></hi> (<hi
                            rend="underline"><title ref="#TGVF">Traité general de la versification
                                française</title></hi>, Paris, 1879) preceduti dal <hi
                            rend="underline"><persName ref="#LQ">Quicherat</persName></hi> che già
                        nel 1850 pubblicava la 2<hi rend="superscript">°</hi> ed. del suo <hi
                            rend="underline"><title ref="#PTVF">Traité de la versification
                                française</title></hi>).</p>
                    <pb/>
                    <p>Lo Schuchardt con i <hi rend="underline"><title ref="#RUT">Ritornelle und
                                Terzinen</title></hi> (sic.) (1878) estende le conoscenze sulla
                        poetica italiana; <hi rend="underline">Mila y Fontanals</hi> fa altrettanto
                        per la poetica spagnola e portogh. con una memoria sul decasillabo e con
                        altro scritto nella <hi rend="underline"><title ref="#ROM"
                            >Romania</title></hi>; e intanto il <hi rend="underline">Gautier</hi>,
                        illustrando le <hi rend="underline">Prose</hi> di <persName ref="#adamosv"
                            >Adamo di S. Vittore</persName>, porta nuovi contributi per la ritmica
                        latina; lo studio del Gautier provoca una bella lettera di G. <hi
                            rend="underline">Paris</hi> (<hi rend="underline">Bibl. Ec. d. Ch.</hi>
                        66) sullo stesso soggetto, e due anni dopo il <hi rend="underline"
                            >Bartsch</hi> lo riprende per sottoporlo a più ampia trattazione nel
                        vol. <hi rend="underline"><title ref="#LSM">Die latein. Sequenz. des
                                Mittelalters</title></hi> Rostock, 1868. Il più recente e il
                        migliore studio sulla ritmica latina è oggi quello di G. <hi
                            rend="underline"><persName ref="#WM">Meyer</persName> di <placeName
                                ref="#spira">Spira</placeName>, <title ref="#LALR">Der Ludus de
                                Antichristo und über die lateinischen Rhythmen</title></hi>,Munchen,
                        1882.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p>Lavori bibliogr. del <persName ref="#JM">Mabillon</persName>,
                        <!-- Gustav Friedrich Haenel? -->Haenel, <persName ref="#GL1"
                            >Lami</persName> nel periodo precedente.</p>
                    <p>in questo secondo recarono complementi preziosi, oltre i grandi cataloghi
                        mss. della <orgName ref="#BnF">Naz.di Parigi</orgName> e delle altre grandi
                        Bibl., i lavori speciali del Keller, Heyse, Greith, Bartoli
                        ecc.<!-- indicizzare --></p>
                    <p>Maggiori sussidj si ebbero poi dal progresso della Paleografia e diplomatica.
                        – Collez. di facsimili; studj regionali – unità delle scritture neolat<hi
                            rend="superscript">e</hi>.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p>Il Diez che, come dicevo poco fa, segna il punto di distinzione fra i due
                        periodi, cominciò la sua carriera letteraria nel 1818; ma le prime
                        pubblicazioni non furono tali da poter dire che avessero portata una
                        rivoluzione negli studj come fu quando ebbe pubblicata la <hi
                            rend="underline">Grammatica delle lingue romanza</hi> (sic.). Soltanto
                        dopo quest’opera la filologia poté acquistare il diritto di essere noverata
                        fra le scienze</p>
                    <p>1) Nell’archeologia e storia dell’arte medievale <persName ref="#EPDM">Du
                            Méril</persName>, Wright, Cahier, La Croix, De
                        Rossi;<!-- indicizzare --><lb/>Nella storia della musica <persName
                            ref="#FJF">Fétis</persName>, Coussemaker;<lb/>Nella paleografia e
                        diplomatica <persName ref="#JNW">De Vailly</persName>, <persName ref="#VLD"
                            >Delisle</persName>, <persName ref="#WW">Vattembach</persName> (sic.),
                            <persName ref="#TS">Sickel</persName>, <persName ref="#EM6"
                            >Mühlbacher</persName>;</p>
                    <p>Riviste<lb/>Archiv fur das Stud. d. neuer Spr.<lb/>Jahrbuch fur rom. u. engl.
                        Literatur<lb/>Revue des langues romenes<lb/>Romanische Studien<lb/>Romania;
                        Rivista di filol. rom.<lb/>Archivio glottologico<lb/>Zeitschrift fur rom.
                        philol. _ Anglia<lb/>Französische Studien _ Englische
                        Studien<lb/>Literaturblett<pb/>Romanische Forschungen<lb/>Zeitschvift fur
                        französ. spr. Und literat.<lb/>Archivio per le trad. popol.<lb/>Folklore
                        español.<lb/>Rivista d’etnologia e de glottologia<lb/>Revue des patois di
                        Cledat<lb/>Le Moyen Age di Marignan</p>
                    <note>Dopo «[...] il diritto di essere noverata fra le scienze» la carta risulta
                        interessata da una linea orizzontale che divide la pagina in due.</note>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p>(I) E tale studio da allora in poi acquistava valore non solamente per far
                        uscire dal campo delle ipotesi e delle vaghe induzioni i principali problemi
                        concernenti le nostre origini idiomatiche, ma perché recava sussidi anche in
                        più larga sfera d’indagini. Infatti la formazione delle lingue romanze
                        essendosi operata in un’epoca pienamente storica e quasi diremmo sotto i
                        nostri occhi, il processo delle leggi evolutive qui doveva rivelare alla
                        storia del linguaggio dei segreti che invano si sarebbe tentato di scoprire
                        nella vita di favelle più antiche.</p>
                    <p>Ma da allora altresì lo studio del provenzale cessò di essere uno studio a
                        sé; non si poté più essere buon provenzalista senza essere buon romanologo,
                        e <del>agli occhi del romanologo gli studj sul provenzale non hanno oggi
                            maggiore importanza degli studj sull’italiano, o sul francese o sullo
                            spagnolo ecc.</del> così la schiera dei provenzalisti si è andata
                        diradando, mentre pure si è elevato l’obbjetto dei loro studj. Nel
                        provenzale oggi non si cerca più, come dal Bembo al Raynouard, la lingua
                        madre della lingua nostra, ma del provenzale ci serviamo come d’istromento
                        per meglio chiarire le comuni origini dal latino.</p>
                    <p>II</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p>Applicando la teoria fonologica allo studio della etimologia, Augusto Pott
                        intraprendeva nel 1833 le sue ricerche etimologiche nel dominio
                        indo-europeo, che rinnovavano la critica etimologica e la facevano ammettere
                        quale una sezione della nuova scienza del linguaggio.</p>
                    <p>E intanto Schleicher faceva un passo anche più notevole, mentre riduceva a
                        compendio la grammatica di Bopp. Dello studio analitico e comparativo dei
                        suoni e delle forme della grammatica indoeuropea si elevava alla ricerca di
                        quel linguaggio anteriore e perduto che sarebbe stato il vero archetipo come
                        del sanscrito così delle altre lingue ariane, e per mezzo della induzione
                        fonologica e morfologica ne ricostruiva lo schema.<del>«In questo periodo
                            dunque si determinò l’attività del Diez intorno alla Gramm. neolatina; e
                            già aveva dinanzi oltre la grammatica di Bopp quella più speciale di
                            Grimm, il quale aveva voluto nell’istessa maniera studiare lo
                            svolgimento particolare di una sezione del gruppo indoeuropeo, la
                            sezione degli idiomi germanici. Diez applicò lo stesso metodo al gruppo
                            romanzo.</del></p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section" n="12">
                    <pb/>
                    <head><hi rend="underline">Notizie storiche e bibliogr. sulla filol. neolatina
                            nel 2° periodo</hi></head>
                    <p>Se il voler riassumere anche brevissimamente tutto il movimento filologico
                        del 1° periodo torna difficile, molto più difficile ciò riesce per il 2°
                        periodo, benché qui si tratti di uno spazio di tempo assai più ristretto;
                        poiché, invece di sei secoli, si debbono passare in rassegna appena
                        ottant’anni. Ma in uno spazio così breve il movimento scientifico fu
                        incomparabilmente più intenso e più efficace; e, mentre per un lato non
                        troviamo molte di quelle opere capitali, il ricordo delle quali basta a
                        delineare per sommi capi la storia degli studj; per altro lato il numero
                        delle opere che, senza essere capitali, pure gioverebbe fossero ricordate,
                        attesa la parte reale che hanno avuto nel progresso della scienza, è un
                        numero così considerevole che una rassegna sommaria trova difficoltà a ogni
                        passo. Basta il ricordare che soltanto le bibliografie annuali che vanno dal
                        1858 al 187, ci danno in complesso la cifra di 13,705 pubblicazioni fatte
                        nel dominio della filologia neolatina, né tutto vi fu registrato, e
                        manchiamo ancora di bibliografie per gli anni che dal 1858 risalgono fino al
                        1820, come ne manchiamo per gli anni 80, 81, 82. Onde non è esagerazione il
                        supporre che una bibliografia completa raggiungerebbe o quasi la cifra di
                        20,000.</p>
                    <pb/>
                    <p>Ho voluto premettere questa avvertenza affinché non s’abbia nemmeno per un
                        momento a credere che ciò che sarò per dire, possa bastare a dare un’idea
                        adeguata del movimento letterario della filologia neolatina in questi ultimi
                        60 anni. Ciò che noteremo basterà soltanto a mettere sulla via, chi voglia
                        saperne di più, a fare ulteriori ricerche da sé stesso. Del resto le singole
                        parti di questa storia e quella segnatamente che si chiama la storia
                        interna, saranno riprese e svolte maggiormente, durante il corso, ad ogni
                        capo che tratteremo.</p>
                    <p>Aggiungo che, a mia notizia, lavori furono già pubblicati per dare conto dei
                        progressi della filologia neolatina in questi ultimi anni. Uno di essi è del
                        prof. Canello e fu pubblicato nella <hi rend="underline">Rivista
                            Europea</hi>, nel 1872, col titolo <hi rend="underline">Il prof. Fed.
                            Diez e la filologia romanza nel nostro secolo</hi>. Il secondo col
                        titolo di <hi rend="underline">Rapport sur l’état actuel de la philologie
                            des langues romanes</hi> di P. Meyer uscì nel 1874 fra le relazioni
                        pubblicate nei volumi della Società Filologica inglese. Il terzo è un altra
                        (sic.) relazione simile per gli anni 1875-82 e stesa dal prof. <persName
                            ref="#EMS">Stengel</persName> per la stessa società inglese. Finalmente
                        una relazione limitata agli studj sui dialetti italiani uscì nel 1879 nei
                        vol. della stessa società a cura del prof. Rajna.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>I giuramenti di Strasburgo</head>
                    <p>Importanza dei Giuramenti di Str. nella storia letteraria.</p>
                    <p>Provenienza del testo – Dubbi che restano intorno alla sua forma primitiva,
                        dedotti dagli errori manifesti che vi si osservano, dal non pieno accordo
                        col testo tedesco, e dalla assenza di formole consuete in atti diplomatici
                        di questa specie.</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p>Di ciascun tema si farà l’analisi gramm. e il commento, premettendovi un
                        cenno sull’importanza attribuita al documento nella storia letteraria. Si
                        risponderà a un quesito di st. della filologia.</p>
                    <note>Sul margine sinistro, in colonna, sono riportate le seguenti indicazioni:
                        «7B/8A/8B/8C/8D/9A/9B/9C/9D/9E/10°/13° Giur. I /13b Giur. II/ 14 Eulalia/
                            15<hi rend="superscript">1</hi> Leger/15<hi rend="superscript">2</hi>
                        Leger / 15 <hi rend="superscript">3</hi>Leger</note>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>Edizioni diplomatiche e loro varietà</head>
                    <p>Edizioni con varianti</p>
                    <p>Edizioni critiche e loro varietà</p>
                    <p>Esempi notevoli 1) Wackernagel, <hi rend="underline">Altfr. Lieder ecc.</hi>;
                        2) <hi rend="underline">Dante</hi> del Witte; 3) <hi rend="underline">S<hi
                                rend="superscript">t</hi> Alexis</hi> del Paris, <hi
                            rend="underline">Joinville</hi> e <hi rend="underline">Villardouin</hi>
                        del De Wailly.</p>
                    <p>Esame e differenze di questi sistemi: <lb/>Una dà il testo quale lo trova, o
                        perché già rappresenta fedelmente l’originale o perché non vi è altro mezzo
                        per rappresentarlo meglio; <lb/>l’altra dà il testo tal quale della fonte la
                        più autorevole, riconosciuta però non affatto genuina, e vi aggiunge il
                        confronto di tutti gli altri testi perché il lettore possa da sé tentare la
                        piena restituzione dell’originale. <lb/>La terza finalmente fa essa stessa
                        questa restituzione e rappresenta perciò, come lavoro filologico, l’opera la
                        più completa. Essa però è anche la più difficile e finora non se ne può
                        citare un solo esempio riuscito appieno. La difficoltà sta
                        principalmen-<pb/>te nella restituzione della lingua e più ancora della
                        ortografia. Anche la bellissima ediz. del Gautier presenta nella lingua
                        gravi difetti. Il Paris seppe in gran parte superarli nella sua ammirabile
                        ediz. del S. Alessi (sic.), ma egli saltò a piè pari la questione
                        ortografica, sopprimendola, e ciò fu un errore giustamente rimproveratogli
                        dal Meyer. <lb/>Il De Wailly tentò di risolverla valendosi del sussidio di
                        carte locali contemporanee; ma nemmeno le sue edizioni del Villehardonin o
                        del Joinville possono dirsi al tutto scevre da dubbj; né può essere
                        altrimenti, poiché stabilire teoreticamente una ortografia, quando regole
                        ortografiche non per anco si avevano è cosa assurda.</p>
                    <p>Quindi vediamo prevalere il sistema misto, che spinge l’opera di
                        ricostruzione al contenuto e al processo sintattico e morfologico, ma si
                        affida al ms. più autorevole senz’altro per l’ortografia. Così vediamo nelle
                        migliori edizioni della <orgName ref="#SATF">société des Anciens
                            textes</orgName>, <pb/>nella <title ref="#AB">Altfr. Bibliothek</title>
                        del Foerster ecc.</p>
                    <p>E bastino per ora questi cenni intorno ai progressi del metodo di pubblicare
                        i testi; sul che ho voluto richiamar l’attenzione, perché le edizioni dei
                        singoli autori illustrati come dissi hanno recato i maggiori sussidi al
                        progresso della Storia letteraria.</p>
                    <p>La tedesca in ispecie e oggi anche la francese e la provenzale hanno un
                        profondo substrato solidissimo su simili edizioni. La nostra invece oscilla
                        di continuo e va sempre mutando aspetto perché questo substrato ci manca
                        quasi del tutto.</p>
                    <p>Conclusione. Stato presente della filol. neolat. Sue influenze nel momento
                        attuale.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>Corso 1915-1916</head>
                    <p>Appunti per la storia della filologia romanza</p>
                    <p>1. Perché si studia questa storia? Dove possiamo studiarla?<lb/>2. Quale
                        parte spetta in questa storia ai grammatici dell’antichità? quale ai
                        grammatici del medio evo?<lb/>3. Quali i vantaggi e quali i danni che si
                        debbono all’opera dei grammatici del medioevo?<lb/>4. Come e dove
                        cominciarono gli studi intorno alle lingue romanze? A quali intenti furono
                        ispirati? Quale parte ebbe <persName ref="#dante">Dante</persName> in questi
                        studi?<lb/>5. Primordi della storia letteraria e suo svolgimento.<lb/>6. La
                        prima accademia della lingua e lo sviluppo della lessicografia.<lb/>7. Prime
                        opere bibliografiche e biografiche.<lb/>8. Primordj della paleografia e
                        della diplomatica.<lb/>9. Prime raccolte di documenti storici e
                        letterarj.<lb/>10. Tendenze che si manifestano negli studj storici al cadere
                        del sec. XVIII.<lb/>11. Il Raynouard e la sua opera.<lb/>1. L’influsso della
                        dottrina del Rayn. ne’ suoi contemporanei.<lb/>13. Fed. Diez e il
                        rinnovamento della filologia.<lb/>14. L’Ascoli e la dialettologia.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>Facsimili studiati</head>
                    <p>1 7B<lb/>2 8A<lb/>3 8B<lb/>4 8C<lb/>5 8D<lb/>6 9A<lb/>7 9B<lb/>8 9C<lb/>9
                        9D<lb/>10 9E<lb/>11 10A<lb/>12 13A<lb/>13 13B<lb/>14 14A<lb/>15 14B<lb/>16
                        15A<lb/>17 15B<lb/>18 15C<lb/></p>
                    <note>I facsimili sono tra loro riuniti da diverse graffe per mezzo delle quali
                        Monaci ne indica il contenuto: quelli da 1 a 10 sono relativi alle «Glosse
                        di Cassel»; i facsimili 12 e 13 sono relativi ai «Giur. di Strasburgo»; i
                        facsimili 14 e 15 riguardano «S. Eulalia»; i facimili 16, 17 e 18 sono
                        infine relativi a «S<hi rend="superscript">t</hi>. Léger»</note>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>Programma per il corso 1915-1916</head>
                    <p><del>Se i miei scolari fossero tutti di 2° anno, cioè quegli stessi che
                            seguirono il mio corso 1914-1915, riprenderei subito</del> Vorrei prima
                        di tutto riprendere la trattazione rimasta in tronco nel passato maggio e
                        continuarla.</p>
                    <p>Si trattò allora di una introduzione generale alla storia delle letter.
                        romanze, introduzione di cui non potei svolgere che la quarta parte.</p>
                    <p>Ma alla trattazione delle altre tre parti non basterebbe tutto l’anno che
                        abbiamo dinanzi, se la materia si dovesse svolgere come si fece per la
                        prima.</p>
                    <p>Per abbreviare, senza perder di vista lo scopo principale, procederemo
                        quest’anno in altro modo. Anziché fare una rassegna sistematica di tutto il
                        materiale che la storia ci presenta nelle tre branche della letter.
                        didattica, lirica e drammatica; esamineremo alcuni dei documenti principali
                        di queste branche e intorno ad esse raggrupperemo le nozioni più necessarie
                        in modo analogo a quello che si tenne per la letter. narrativa.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>Quale il nostro programma per il 1915-1916?</head>
                    <p>Se dovessi parlare solo a stud.<hi rend="superscript">i</hi> di 2° anno,
                        riprenderei la trattazione della materia rimasta in tronco nel maggio
                        scorso.</p>
                    <p>Ma se avrò anche stud.<hi rend="superscript">i</hi> di primo anno, dovrò
                        permettere a modo d’introduzione alcuni cenni sulla filologia romanza in
                        generale.</p>
                    <p>Ciò mi sembra tanto più necessario in questo momento nel quale si sente che
                        anche pei nostri studi si chiude o si sta per chiudere un periodo storico e
                        si avvicina il principio di un’era nuova.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>Per la storia della Filologia romanza</head>
                    <p>La <orgName ref="#SIPS">società italiana per il progresso delle
                            scienze</orgName> ha chiuso in questi giorni l’ottava sua riunione con
                        un voto inteso a promuovere e ad incoraggiare gli studi per la storia delle
                        scienze. Ricordo questo voto, perché esso vi farà sentire che non era
                        soltanto una opinione personale mia quella che mi spingeva pochi giorni
                        prima a raccomandarvi di studiare la storia della filologia romanza come il
                        miglior modo per addentrarci in questa disciplina. Purtroppo tale studio non
                        è senza difficoltà per principianti, mancando finora per la filologia
                        romanza un’opera che ne riassuma tutto lo svolgimento storico come per la
                        filologia germanica lo riassumeva l’opera di <persName ref="#RR1"
                            >Raumer</persName>. Della storia della filol. rom. non abbiamo a
                        tutt’oggi che frammenti od abbozzi. Frammenti possiamo chiamare quelli di G.
                        Paris e di U. A. Canello, che parlano della filol. rom. dal Raynouard e dal
                        Diez in poi; così pure le relazioni sui progressi ulteriori mandate da P.
                        Meyer e da Edm. Stengel alla <orgName ref="#LPS">Philological Society di
                            Londra</orgName>, e le altre raccolte dal <!-- identificre -->Vallmöller
                        nel suo <hi rend="underline">Jahresbericht</hi> a cominciare dal I… abbozzi
                        o prospetti storici più ampi sono quelli del Neymann (sic.) e del Gröber.
                        Essi vollero risalire i tempi anteriori al Diez e al Raynouard e tracciare
                        le vicende degli studi sulle antichità romanze e cominciare dal sec. XIII,
                        brevemente il primo, assai più ampiamente il secondo; e giustizia vuole si
                        riconosca come nel lavoro <pb/>principalmente del Gröber, se non troviamo
                        uno svolgimento pieno della materia, vi troviamo tuttavia, e ben piantato,
                        lo schema dell’ordinamento di essa; così che il giovane ben può di lì
                        muovere per una trattazione ulteriore. Ma pur come abbozzi o prospetti,
                        quelli del Neumann e del Gröber non possono dirsi completi, se poniam mente
                        al tempo ch’essi considerarono come la prima età di codesti studi.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p>I gr ammatici nell’età romana - § 2, cart. 2.</p>
                    <p>I gramm. dopo l’invasione barbarica - § 3, c. 4.</p>
                    <p>In che consisté l’insegnamento dei grammatici nel medio evo ___ § 4, c.
                        7.</p>
                    <p>Come i grammatici vennero rinnovando l’insegnamento del latino ___ § 5, c.
                        13.</p>
                    <p>Come i grammatici rinnovarono il lessico latino ___ § 6, c. 20.</p>
                    <p>Come i grammatici rinnovarono la versificazione metrica ___ § 7, c. 24.</p>
                    <p>Come i grammatici svilupparono la versificazione ritmica ___ § 8, c. 26.</p>
                    <p>Come i grammatici elaborarono la prosa d’arte ___ §§ 9, 10, cc. 28-30.</p>
                    <p>Come dai grammatici si passò dal latino alle lingue volgari ___ § 11, c.
                        31.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>Filologia romanza<lb/>Limiti nel tempo.</head>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <p>Il vostro insegnamento si intitola “storia delle lingue e delle letter.
                        neolatine”. Nulla in questo titolo che apporti o che implichi una
                        limitazione di tempo. Fin dove giunge la vita di queste lingue e di queste
                        letterature, fin lì deve pur giungere la loro storia. Ci arresteremo al
                        medioevo con la letteratura provenzale, perché col medioevo cessò la sua
                        vita. Ma se ci arrestiamo al medioevo con la letterat. francese o con quella
                        di Spagna, non è perché lì finisca il compito del romanologo; sibbene perché
                        col medioevo si termina la letteratura delle origini, il periodo cosidetto
                        delle letterature nazionali, quello che era finora il meno conosciuto e il
                        più necessario da conoscersi per spiegare la letteratura dei secoli
                        posteriori, quello che più abbisogna di metodi speciali per acquistarne la
                        conoscenza; e se l’insegnante trova la sua classe già ben preparata su quel
                        terreno, nessuno gli vieta, anzi il dovere potrà consigliarlo di passare
                        all’età successiva e di correre quanto può per l’età moderna. E nella età
                        moderna, anzi nella contemporanea, non siamo già sempre portati dallo studio
                        dei dialetti e dallo studio del folklore? E perché studiamo <pb/>i dialetti
                        e il folklore se non per trarne le ragioni, nei dialetti, delle vicende
                        degl’idiomi nazionali dal loro primo apparire fino al momento presente; nel
                        folklore, degli elementi che vivificano le letterature moderne e spiegano i
                        fatti dell’oggi come necessaria conseguenza delle tradizioni del
                        passato?</p>
                    <p>E a che mira poi sempre e dovunque la storia, se non a illuminare il presente
                        con i riflessi del passato? l’interesse che noi poniamo nello studio del
                        passato, non è tutto in ragione dell’utile che ne caviamo per la conoscenza
                        del presente? Togliete il presente all’obbiettivo dello storico, e lo
                        storico diventerà un semplice erudito. E in questo appunto il romanologo ha
                        sempre inteso a distinguersi dal puro erudito, in quantoché, per l’erudito
                        lo studio del passato è fine a se stesso, per il romanologo invece quello
                        studio gli interessa sol perché gli è mezzo alla miglior conoscenza del
                        presente.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>Per la storia delle letterature romanze.</head>
                    <p>Donde cominciare? Una volta non si esitava a dire: dal sec. V; anzi si recava
                        una data anche più precisa, il 476, il momento cioè … ecc.</p>
                    <p>Oggi credo che nessuno avrebbe il coraggio di richiudersi in quei limiti;
                        tutti sentono che la vita del pensiero moderno comincia più su, ed io credo
                        che nella letteratura nessun’opera segni così bene e così sicuramente i
                        confini fra le due epoche, fra le due civiltà, fra i due pensieri quanto lo
                        segna la Bibbia, al suo apparire nella sua nuova veste latina, al suo
                        diventare il libro per eccellenza dei popoli occidentali…. (vedi a
                        tergo).</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p>L’apparizione della Bibbia nelle sue varie traduzioni latine può segnare
                        nella storia il punto di divisione fra l’antica letteratura di Roma e la
                        letter. latina del medioevo.</p>
                    <p>È vero che fra l’una e l’altra letteratura la continuità non fu mai
                        interrotta, e che i fatti della prima sono strettamente concatenati coi
                        fatti della seconda. Ma è anche vero che esse diversificano tra loro come la
                        luce dalla tenebra, come il bianco dal nero; e ciò quantunque gli elementi
                        formali siano pur sempre gli stessi.</p>
                    <p>Or come spiegare questo se non perché nella composizione e nell’equilibrio di
                        quegli elementi è avvenuto un mutamento, e che un mutamento anche più
                        profondo si è determinato nello spirito animatore di essi?</p>
                    <p>Ed è appunto quel mutamento che per la prima volta ci si manifesta
                        decisamente nelle traduzioni della Bibbia; come nella Bibbia stessa
                        sorprendiamo lo spirito nuovo che da allora in poi, e direttamente o
                        indirettamente, ma sempre con maggiore intensità ed efficacia, agiterà gli
                        elementi formali e li sospingerà a nuove creazioni.</p>
                    <p>Non sarà dunque arbitrario prendere le mosse di là per abozzare (sic.) un
                        piccolo quadro della letteratura latina del medioevo, e cominciamo
                        dall’osservare un po’ più particolarmente queste prime traduzioni della
                        Bibbia ed il loro significato storico.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>Storia letteraria – Sua metodologia.</head>
                    <p>Un romanologo novizio mi domandava un giorno: ma delle letterature moderne
                        non dobbiamo occuparci noi? Perché circoscriversi nel medioevo?</p>
                    <p>Io non credo che nessun uomo di buon senso abbia fissato quei limiti alla
                        filol. romanza. Credo anzi che simili limitazioni sieno assurde. Solo è da
                        ricordare che la letteratura moderna non abbisogna tanto quanto la
                        medioevale di un tecnicismo su (sic.) proprio nell’esercizio della critica;
                        perciò ai giovani che vogliono istruirsi non è opportuno di farli cominciare
                        dall’età moderna; giova invece che s’irrobustiscano cominciando dal lavorare
                        nel campo dove la fatica e (sic.) maggiore e dove è necessaria maggior
                        disciplina.</p>
                    <p>Ma lo studio della letter. moderna, oltre al non essere fuori del dominio
                        filologico, dirò che ha le sue molte utilità anch’esso. Ne accenno una
                        finora poco sentita. Voglio dire che può ajutarci molto e meglio intendere e
                        spiegarci i problemi che si affacciano nel periodo delle origini. Nella
                        storia ben poco troviamo di nuovo; il più è rinnovamento, frutto necessario
                        di ricorsi più o meno lontani. Ora, quando si voglia studiare uno od altro
                        di tali ricorsi, non è meglio cominciare dagli ultimi, che sono più alla
                        portata nostra?</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>(Storia letter. _ Sua metodol.)</head>
                    <p>Lo storico si trova, nella indagine della verità, in condizioni analoghe a
                        quelle di un capitano che vuol stringere d’assedio una fortezza. Come quello
                        comincia dal ‘tracciare le sue parallele dal punto lontano in cui si trova,
                        per vener poi accostandosi sempre più; così lo storico deve anch’egli
                        cominciate (sic.) dalle parallele sue, e da queste muovere per accostarsi
                        sempre più al punto che vuol conquistare e mettere allo scoperto.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>La filologia romanza<lb/>e l’arte.</head>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p>Il movimento filologico del secolo ebbe il suo influsso anche nei dominj
                        dell’arte.</p>
                    <p>Avremmo noi <persName ref="#WRW">Wagner</persName>, se le belle leggende dei
                        Nibelunghi, del Graal, e d’Isotta e Tristano, risorte a vita proprio intorno
                        a quei tempi, non fossero venute ad accendergli la fantasia e a commuovergli
                        il cuore e la mente?</p>
                    <p>E quanti altri soggetti esumati dalla filologia e rimessi a nuovo dall’arte
                        non hanno fatto guadagnare belle palme ad altri scrittori e artisti
                        moderni?....</p>
                    <p>Perfino le vecchie forme poetiche poterono dare qualche ora di più di vita
                        alla musa agonizzante del sec. XIX. Donde gli effetti che il <persName
                            ref="#GC">Carducci</persName> seppe ricavare con le sue odi barbare, il
                            <persName ref="#GdA">D’Annunzio</persName> con le sue prose rimate?</p>
                    <p>E donde anche quel rinnovamento formale che si estese perfino
                        all’ortografia?</p>
                    <p>È vero che qui il rinnovamento non fruttò allori, <pb/>anzi avrebbe rischiato
                        di cadere nel ridicolo, se…</p>
                    <p>Ma di contro alla ricerca studiata e faticosa di novità strane nella lingua e
                        nella ortografia aulica, caratteristica di questa fine di secolo pure
                        inneggiante a tutto ciò che sentisse comunque di popolare, la vera musa del
                        popolo ci ha fatto gustare una poesia nuova, che non ci lascia troppo
                        lamentare la fine della musa convulsa dei salotti.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p>La vera poesia italiana finisce in questo secolo col <persName
                            ref="#leopardi">Leopardi</persName>. Quello che apparisce dopo di lui,
                        da <persName ref="#AA2">Aleardi</persName> a Carducci e D’Annunzio, non è
                        veramente una poesia nuova, ma è l’agonia della antica, è un succedersi di
                        convulsioni d’un essere stremato di vitalità, e una serie di casi patologici
                        uno più curioso dell’altro.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p>Alla fine del secolo, al cominciare dell’ultimo quarto, all’improvviso
                        sull’orizone (sic.) ci si affaccia qualcosa di nuovo; dapprima informe, poi
                        apparisce quasi uno sciame di bellissimi scarabei, lucenti, vividi,
                        smaglianti, … un insieme mai più veduto, che sorprende tutti, che incanta,
                        che fa dire ai profeti maggiori: vedete? La poesia non è morta ancora. Quel
                        magnifico sciame, mai più veduto, s’innalza solennemente nell’etere in mezzo
                        alle ammirazioni… che si ammira? il ronzio? o la festa dei colori che il
                        sole versa sulle loro ali?</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>Storia dell’Arte</head>
                    <p>Mentre in Italia si fa tanto ostacolo a far entrare la storia dell’arte
                        nell’Università, in Francia se ne propugna l’insegnamento anche nelle scuole
                        secondarie, e là si vorrebbe che ogni istituto, oltre la sala di studio,
                        avesse un’altra sala ove esporre una serie scelta di monumenti
                        corrispondenti all’epoca storica su cui versa l’insegnamento. V.
                        <!-- indicizzare -->A. D’Avril in <hi rend="underline"><title ref="#RQH"
                                >Revue d. quest. historiques</title></hi>LXVII, 696.7, a proposito
                        del libro <hi rend="underline"><title ref="#HAES">L’Histoire de l’art dans
                                l’enseignement secondaire</title></hi>, <persName ref="#GP2">Georges
                            Perrot</persName> (Paris, Chevalier-Marescq, 1900, in 8° di pp.
                        158).</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>Per la Storia dell’Arte</head>
                    <p>Qualche anno addietro un Ministro della P. I. mi faceva pervenire copia di un
                        decreto, pel quale l’insegnamento della filologia neol. doveva portare il
                        suo contributo anche nella Scuola di perfezionamento per la Storia
                        dell’Arte.</p>
                    <p>Non una riga mi accompagnava quella comunicazione che – se si fosse dovuto
                        dirigerla a un servitore di piazza – forse sarebbe stata più rispettosa. Mi
                        adoperai tuttavia a serverire (sic.) la mia patria anche in ciò come meglio
                        potei. E siccome il sig. Ministro metteva a scelta dei candidati un corso di
                        filol. neol. o un corso di paleografia, quantunque poi la paleogr. non fosse
                        un insegnamento officiale, mi adoperai affinché ai candidati non potessero
                        mancare i soggetti della scelta. Da quel momento data l’apparizione della
                        paleogr. fra le materie dell’insegnamento libero, e – potranno tutti
                        riconoscerlo – in nessun momento la libera docenza ha fatto più nobile prova
                        di se stessa.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>Storia letteraria.<lb/>Suo ordinamento.</head>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p>Come nelle altre discipline così anche nella storia letteraria l’indirizzo
                        moderno scientifico ha rinnovato i metodi della ricerca e i criterj del
                        giudicare. A farsi una giusta idea di questo rinnovamento è utile riandare
                        brevemente le frasi percorse dalla storiografia delle lettere.</p>
                    <p>Secondo il <!-- Pio? -->Ferrieri, tre sarebbero queste fasi:<lb/>1<hi
                            rend="superscript">a</hi>. quando prevalse la tendenza biografica e
                            bibliografica;<lb/>2<hi rend="superscript">a</hi>. quando prevalse la
                        tendenza civile ed estetica;<lb/>3<hi rend="superscript">a</hi>. quando
                        l’una e l’altra delle tendenze predette cedè il posto all’indirizzo
                        storico.</p>
                    <p><!-- indicizzare -->Rappresentanti della prima tendenza furono il <persName
                            ref="#GG4">Ghilini</persName>, il <persName ref="#LC5"
                        >Crasso</persName>, il Crescimbeni, il <persName ref="#GF3"
                            >Fontanini</persName>, lo <persName ref="#AZ1">Zeno</persName>, il
                        <!-- Controllare -->Grimma, e soprattutti il <persName ref="#GT1"
                            >Tiraboschi</persName>, la cui storia rimane anch’oggi la sorgente più
                        copiosa e il più sicuro repertorio dei fatti della nostra letteratura,
                        quantunque vi manchi la ragione filosofici (sic.) dei fatti stessi, la
                        ricerca dei nessi che li collegano, delle relazioni fra le opere letterarie
                        e il movimento intellettuale contemporaneo, fra il genio individuale e
                        l’ambiente storico. Lo stesso indirizzo seguirono il <persName ref="#FSQ"
                            >Quadrio</persName>, il <persName ref="#PNS">Signorelli</persName>, il
                            <persName ref="#PM3">Mazzucchelli</persName>, il <persName ref="#AF1"
                            >Fabroni</persName>, il <persName ref="#SM1">Maffei</persName>, il
                            <persName ref="#GL1">Lami</persName>, l’<persName ref="#FA"
                            >Argelati</persName>, il Foscarini, il <persName ref="#BT"
                            >Tafuri</persName>, il Ginanni, l’<persName ref="#IA">Affò</persName>,
                        il Fantuzzi, il Soria, il <persName ref="#EDA">D’Afflitto</persName>, il
                            <persName ref="#CP">Poggiali</persName>, il
                        <!-- Giovanni Andrea o Lorenzo? -->Barotti, il De Rossi. E la stessa via
                        batterono anche il <persName ref="#GBC">Corniani</persName> con i suoi
                        continuatori, il <persName ref="#PLG">Ginguené</persName>, il <persName
                            ref="#JCLSS">Sismondi</persName>, <persName ref="#GM2">G.
                            Maffei</persName>, quantunque in essi il senso storico e critico moderno
                        cominci ad affacciarsi, e il Ginguené si distingua dai predecessori per
                        copia e precisione di dottrina, il Sismondi per acume e novità di giudizi,
                            l’<persName ref="#CU">Ugoni</persName> per originalità d’indagini e
                        liberalità d’intendimenti.</p>
                    <p>Ma intanto il <persName ref="#GV1">Vico</persName> con la <hi
                            rend="underline"><title ref="#SN">Scienza nova</title></hi>, e con altri
                        scritti il <persName ref="#GVG">Gravina</persName>, il <persName ref="#PM2"
                            >Metastasio</persName>, il <persName ref="#GB4">Baretti</persName>, il
                            <persName ref="#GG5">Gozzi</persName>, l’<persName ref="#VA"
                            >Alfieri</persName>, il <persName ref="#ABDG">Bertola</persName>, il
                            <persName ref="#CD">Denina</persName>, il <persName ref="#MC1"
                            >Cesarotti</persName> e il <persName ref="#VM">Monti</persName> avevano
                        allargato la critica a idee più libere e razionali, assorgendo alla
                        concezione dell’arte e della letteratura in connessione più intima con la
                        realtà della vita.</p>
                    <p>E dopo di essi <persName ref="#foscolo">Ugo Foscolo</persName> col suo famoso
                        discorso sul testo del poema di Dante dava nuovo impulso e avviamento più
                        diretto al metodo moderno, riuscendo a contemperare nello studio dei
                        capolavori la dottrina storica con l’analisi psicologica e col gusto
                        estetico, e sempre più cercando di ricollegare l’arte col vero scientifico e
                        colla vita civile, integrando così la ricerca paziente del <persName
                            ref="#LAM">Muratori</persName> collo spirito filosofico di G. B.
                        Vico.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>Storia letteraria – Suo ordinamento</head>
                    <p>Un prospetto di st. lett. per uso scientifico può molto utilmente essere
                        ordinato per generi, quantunque nelle letterature romanze del medio evo la
                        produzione non sia così rigorosamente subordinata alle divisioni della
                        tradizione classica. Così fece anche il Paris nel suo manualetto per la
                        storia della antica lett. francese. Ma, nei quattro generi, sarà pure da
                        seguire il Paris che dà il primo posto all’epica e il secondo alla
                        didattica?</p>
                    <p>Se consideriamo che la tradizione didattica è la più antica nelle tradizioni
                        letterarie dei popoli romanzi; perché essa non subì interruzione passando
                        dall’antichità nel medioevo, e se consideriamo che la didattica tradizionale
                        più o meno esercitò influenza su tutte le altre opere letterarie del medio
                        evo, si comprenderà facilmente che il primo posto, nell’ordinamento di un
                        prospetto storico spetta alla didattica, e che soltanto dopo aver conosciuto
                        la parte della didattica nella storia del m. evo, si potrà intuire
                        l’elemento originale degli altri generi.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>L’opera di <persName ref="#LPDJ">P. de Julleville</persName> e l’opera di
                            <persName ref="#PV">Villari</persName> – differenze – nuovi passi da
                        fare.</head>
                    <p>Comincerò dal perché di una fonte non ancora illustrata per la storia della
                        poesia goliardica in Italia.</p>
                    <p>Cenni generali sui goliardi secondo gli studj recenti.</p>
                    <p>Dubbi che restano insoluti. _ La <hi rend="underline">Cena Cipriani</hi>.</p>
                    <p>rifacimenti che ne elaborano in Germania o in Francia <persName ref="#RM"
                            >Rabano Mauro</persName>, in Italia Giovanni….</p>
                    <p>Studj del <persName ref="#FN">Novati</persName> pei quali restò dimostrato
                        che questi fu <persName ref="#GD1">Giovanni Diacono</persName> noto autore
                        della vita di <persName ref="#gregorioI">Gregorio I</persName>. Sua felice
                        identificazione dei personaggi nominati da Giovanni. _ non così della
                        cerimonia con la quale il poemetto mostra una evidente relazione.</p>
                    <p>- Tale cerimonia è quella detta della <hi rend="underline">Cornomania</hi>.
                        Descrizione di essa secondo il <hi rend="underline">Polittico</hi> di
                            <persName ref="#BC">Benedetto canonico</persName>.</p>
                    <p>- Se, letta quella descrizione, riprendiamo i versi di Gio., ci sarà facile
                        di capire: 1°. che egli con la lettura di questi versi rallegrò
                        <!-- Indicizzare -->Carlo con i suoi cavalieri franchi, il che dovette
                        seguire quando Carlo il Calvo nel natale 875 venne in Roma a farsi coronare
                        imperatore; 2°. che con questi stessi versi si rallegrava il papa quando nel
                        sabato in altis andava al laterano e vi era festeggiato</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>Varia</head>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p><hi rend="underline">Nozioni generali sulla filologia
                        neolatina.</hi><lb/>Manuali – Repertorj.<lb/>Riviste che rappresentano il
                        movimento contemporaneo.<lb/>Sussidj bibliografici</p>
                    <p><hi rend="underline">Storia della filol. neol.</hi> – opere del Canello, del
                        Neumann, del Gröber – Pregi e difetti di questi lavori.</p>
                    <p>La filologia neolatina dai primi secoli del medioevo al XIII.: §2. I
                        grammatici nella età romana. – 3. I grammatici nei secoli di mezzo. – 4. Le
                        enciclopedie. – 5. I trattati speciali. L’insegnamento grammaticale. – 6. I
                        lessici. – 7. La retorica – 8. La versificazione. – 9. La prosa – <pb/>10. I
                        dictatores – 11. I volgarizzamenti. 12. I commentarj e i compendj.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>La Filologia romanza<lb/>nel secolo XIX<lb/>ricordi<lb/>e note.</head>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p>Alla vigilia del nuovo secolo, venendo a parlare per la prima volta a giovani
                        che intendono d’iniziarsi negli studj della filologia romanza o neolatina,
                        credo che non parrà inopportuno che dia principio al mio corso, dedicando
                        alcune ore ad un rapido sguardo sull’opera della filologia romanza nel sec.
                        XIX e a qualche considerazione sull’avvenire di questa disciplina nel secolo
                        futuro.</p>
                    <p>Non si pensi però che io miri con questo a fare o anche delineare
                        semplicemente la storia di essa. Tale storia, benché in parte già tracciata,
                        non si potrebbe delineare nel giro di poche ore. Ciò che intendo piuttosto
                        di fare, è riassumere i principali momenti della sua evoluzione e dei suoi
                        progressi, e richiamare l’attenzione vostra su l’azione che la filol.
                        romanza ha potuto esercitare nella vita contemporanea, fuori anche
                        dell’orbita sua propria, contribuendo non poco all’avanzamento di altre
                        discipline storiche, preparando il risveglio della coscienza nazionale, e
                        ravviando l’arte sul tramite delle sue migliori tradizioni.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <!-- 28/04 -->
                    <pb/>
                    <p>Per la storia della filologia romanza si vedano:</p>
                    <p>U. A. Canello, <title ref="#FRNS">Il prof. Federigo Diez e la filol. rom. nel
                            nostro secolo</title>. <placeName ref="#firenze">Firenze</placeName>,
                        1872.<lb/>Estratto dalla <hi rend="underline">Riv.
                        Europea</hi><!-- da indicizzare ma più in alto --></p>
                    <p>Altra edizione con mutamenti e miglioramenti pubblicò il Canello stesso nei
                        suoi <hi rend="underline">Saggi di critica letteraria</hi>, <placeName
                            ref="#bologna">Bologna</placeName>, Zanichelli, 1877, pp. 245-287. Del
                        Diez, prima che il Canello, aveva già trattato G. Paris nella bella
                        prefazione che egli scrisse nel pubblicare, da lui tradotta, la <hi
                            rend="underline">Introduction à la gramm. des langues romanes</hi> del
                        Diez, medesimo, Paris, Franck, 1863; e la parte biografica di quello scritto
                        fu anche ristampata da <persName ref="#KN">Kr. Nyrop</persName>, <title
                            ref="#RTF"><hi rend="underline">Recueil de textes français</hi> publiés
                            pour les cours universitaires</title>, <placeName ref="#copenaghen"
                            >Copenhagne</placeName> (sic.), 1895, pp. 1-5. Intorno al Diez è pur da
                        leggere la bella commemorazione fattane a Bonn il 3 marzo 1894 dal
                        successore suo W. Foerster, <title ref="#FD100"><hi rend="underline"
                                >Friedrich Diez</hi>, , Festrede gehalten zur Feier des 100sten
                            Geburtstages</title>, Bonn, 1894; che fu tradotto in italiano da
                            <persName ref="#VC2">V. Crescini</persName> (<placeName ref="#padova"
                            >Padova</placeName>, Randi? 1894) e in francese da… (<placeName
                            ref="#montpellier">Montpellier</placeName>, Hamelin, 1894). Per altre
                        pubblicazioni fatte in quella stessa occorrenza, tutte d’interesse per
                        l’argomento, ved. una notizia bibliografica in…</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>La filologia romanza nel sec. XIX,<lb/>ricordi e note.</head>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>Storia delle lingue e storia delle letterature neolatine.</head>
                    <p>Mentre all’estero e principalmente in Germania la nostra disciplina entrando
                        nelle Università prese semplicemente il nome di filologia romanza, qui si
                        volle specificarlo maggiormente e anzi lo si sdoppiò in storia comp. delle
                        l. neol. e in st. comp. delle letter. neolatine.</p>
                    <p>Fu quello un ordinamento dei più infelici e ad esso si deve non poco delle
                        difficoltà che la nostra disciplina ha incontrate per fruttificare in
                        Italia.</p>
                    <p>Imperocché si venne così a ingerire la persuasione che lo studio delle lingue
                        sia indipendente da quello delle letterature, come ancora che lo studio
                        delle letter. sia indipendente da quello delle lingue. Così non solamente
                        fra gli studenti ma anche fra gl’insegnanti venne invalendo il pregiudizio
                        che per lavorare nel campo della storia letteraria non abbisognasse punto
                        una larga preparazione in glottologia; e così anche si finì per credere che
                        per addentrarsi nella storia delle lingue non fosse punto necessario aver
                        presente lo svolgimento storico delle relative letterature.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>La filologia romanza<lb/>dopo la riforma del Regol. Universitario.</head>
                    <p>Le recenti modificazioni portate al Regolamento universitario dànno nella
                        scuola italiana una nuova orientazione alla filologia romanza o almeno le
                        danno una orientazione più ristretta e quindi più precisa.</p>
                    <p>Ormai, chi insegna questa disciplina non dovrà più pensare a portare
                        simultaneamente il suo contributo nella preparazione di chi si dedica alla
                        filosofia, alla filologia classica, alla storia. Noi dobbiamo occuparci
                        soltanto di chi vuole laurearsi in lettere italiane. Questa limitazione avrà
                        un doppio risultato: di liberare molti studenti dall’obbligo di una materia
                        che non credono in rapporti troppo stretti con quella in cui vogliono
                        addottorarsi; di permettere all’insegnante di lavorare soltanto per coloro
                        pei quali lo studio di questa materia, più che un complemento
                        indispensabile, è una integrazione capitale.</p>
                    <p>Premessa questa dichiarazione, passo a dire brevemente di ciò che lo studente
                        di lettere italiane può chiedere alla filologia neolatina, di ciò che questa
                        ha il debito di fornirgli.</p>
                    <p>E qui, alla prima, la risposta è molto ovvia: la filologia romanza deve nello
                        studio delle lettere italiane portare tutti quei chiarimenti che solo
                        possono acquistarsi dallo studio comparativo delle lingue e delle
                        letterature congeneri.</p>
                    <p>Ma – si avverta bene – lo studio comparativo non dev’essere lo studio
                        elementare; e su questo punto ragioni d’ordine pratico diedero finora motivo
                        a qualche equivoco che è tempo di far cessare. Mi spiego. Sull’esempio delle
                        Univ. tedesche anche in Italia bene spesso si fece consistere un corso di
                        filol. romanza nello esporre la grammatica storica di una o d’altra delle
                        lingue neolatine unendovi le relative nozioni di storia letteraria. Ciò non
                        fu inutile per la nostra cultura; ma, in fondo, si finiva col mancare
                        <pb/>al vero intento della disciplina nostra. Essa non mira a insegnare una
                        lingua o una letteratura; essa suppone già acquisito tale insegnamento, e
                        suo compito sarebbe soltanto di utilizzare quelle nozioni, per valersene
                        nelle indagini comparative. Ma purtroppo quelle nozioni preliminari le
                        nostre scuole non le avevano date. Così si suppliva alla meglio, e alla fine
                        accadeva che per sopperire a questa bisogna, mancava il tempo per fare
                        altro.</p>
                    <p>Orbene, tutto ciò ebbe la sua scusa anzi la sua ragione finché la filol.
                        neol. fu materia obbligatoria per tutti gli studenti di lettere e di
                        filosofia. Ma oggi non è più così, e d’ora innanzi conviene che lo studente
                        di lettere italiane a certi rudimenti ci pensi da sé.</p>
                    <p>Da mia parte non pretendo molto. Se per le lingue romanze esso studia da sé
                        la piccola grammatica dello Zanner, possederà già gli elementi necessarj per
                        cominciare un corso, e al seguito penseremo qui in iscuola.</p>

                    <note>Nell’interlinea, sopra la parola «seguito» («e al seguito penseremo qui in
                        iscuola»), è presente la variante «resto».</note>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>Storia<lb/>Suo compito.</head>
                    <p>“Que semble-t-il… que nous demandions à l’histoire, et plus particulièrement
                        peut-être à l’histoire littéraire, sinon d’être avant tout une résurrection
                        du passé ? Complète, - et complexe à ce titre, - vivante et animée, mais
                        colorée surtout, nous lui demandons de nous représenter, en l’éclairant au
                        moyen du pouvoir de l’art, la multiplicité, la confusion même au besoin,
                        l’aspect ondoyant et mouvant de la réalité. Nous lui demandons de nous
                        rendre la sensation du passé comme actuelle. Et pour cela, dans ses
                        tableaux, nous lui demandons de ne rien oublier ; de s’attacher en tout au
                        détail précis et caractéristique, à l’anecdote, au trait, à la nuance ; de
                        mettre à les reproduire non seulement son application, mais sa coquetterie
                        même, si je puis ainsi dire ; et parfois de donner autant de place au récit
                        des mésaventures conjugales de Molière, ou à l’inventaire de la garde-robe,
                        qu’à l’étude même de la société précieuse, ou du caractère d’Alceste, ou de
                        la véritable signification de Tartufe. ” (<persName ref="#FVB">F.
                            Brunetière</persName>, <title ref="#EPL">L’évolution de la poésie
                            lirique (sic.) en France au XIXe. siècle</title>, Paris, Hachette, 1894,
                        I, 3-4.)</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p>Quanto più progredisce lo studio della storia, quanto più il sentimento di
                        essa si sviluppa entro di noi, tanto più si allarga il compito della
                        filologia e si sente crescere il bisogno del suo concorso per raggiungere
                        gl’intenti che la storia si propone.</p>
                    <p>Si consideri per un momento la evoluzione del concetto chiuso in questa
                        parola <hi rend="underline">storia</hi>.</p>
                    <p>Dapprincipio essa non è che un semplice racconto del passato, quale lo
                        portavano alla mente le tradizioni. Ma le tradizioni non sono tutte di una
                        sorta: altre orali, altre scritte; altre ci rappresentano la impressione
                        immediata e veridica di testimonj sincroni e talvolta anche oculari; altre
                        ci recano soltanto degli echi confusi di chi nulla vide e nulla seppe di
                        certo; altre infine non sono che leggende lentamente formatesi dai vapori di
                        una poesia lontana. Quanto diverso è il valore di siffatte tradizioni per la
                        storia! Eppure essa dapprincipio le accoglie tutte alla pari,
                        indifferentemente si vale delle une o delle altre per dare ai contemporanei
                        una notizia del passato, e in quella fase primordiale nulla può farci
                        distinguere la storia dall’epopea.</p>
                    <p>Ma si desta lo spirito critico. Esso comincia a vagliare le testimonianze, a
                        scrutarne la sincerità, a eliminare le dubbie, a interrogare gl’indizi,
                        assorge alla teoria delle prove, spoglia il racconto di tutto ciò che non
                        sia accertato e sicuro, e ricompone così lo scheletro del passato.</p>
                    <p>Invece di fantasmi esso presenta uno scheletro, dal dominio della
                        immaginazione esso vuole portarci in quello della realtà. Ma anche in questo
                        dominio non basta presentare degli scheletri; la curiosità si aguzza, si
                        vuol giungere alla visione del passato come se fosse presente. Perciò si
                        cerca di ravvivare quello scheletro, e per ridare ad esso polpa e nervi,
                        sangue e spirito l’arte viene in soccorso della critica, e nelle lettere
                        vediamo prodursi il romanzo storico quale si organizza nella mente di Walter
                        Scott, e la storia pittoresca quale l’abbiamo ammirata in Tierry e in
                        Gregorovius.</p>
                    <p>È quello l’ultimo il più alto ideale della storia nella mente moderna?</p>
                    <p>No, ci risponde il viaggiatore che con i racconti alla mano va faticosamente
                        visitando i paesaggi della storia per rivivere un momento nell’ambiente che
                        essa gli ha descritto; no ci rispondono i cercatori di anticagli e i
                        visitatori di musei che si affollano sempre più numerosi intorno a ogni
                        specie di oggetti che appartennero al passato e che in qualche modo valgono
                        a rimetter loro sotto gli occhi una parte di esso; no finalmente ci dicono i
                        raccoglitori di documenti e di tutte quelle quisquiglie letterarie che fino
                        a poco tempo addietro nessuno curava e che oggi si studiano amorosamente per
                        cogliervi qualche manifestazione, sia pur lieve e fuggevole, o qualche
                        anello della vita che fu.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>teoria di Lemcke</head>
                    <p>Come ogni combinazione chimica è accompagnata da uno svolgimento di calorico,
                        ogni combinazione di nazionalità è accompagnata da uno svolgimento di
                        poesia.”</p>
                    <p>Gaston Paris, <title ref="#HPC">Hist. poét. de Charlemagne</title>, p. 3 ;
                        Th. Braga, <title ref="#amadis">Amadis de Gaula</title>, p. 14-15.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>La storia nella poesia</head>
                    <p>“Les vues de Creuzer et les précieux travaux de son habile interprète,
                        <!-- identificare -->M. Guigniaut, sur le symbolisme de la mythologie, se
                        chargèrent enfin de prouver que toutes les idées généralement admises, les
                        plus bizarres comme les plus <!-- Controllare in qrchivio -->plates en
                        apparence, avaient un sens caché dans les croyances et la civilisation de
                        leur temps, et l’on conclut de cette foule d’ingénieuses explications que
                        des traditions assez vivaces par elles-mêmes pour échapper à l’oubli, malgré
                        le flot toujours montant des idées nouvelles, formaient un élément important
                        de l’histoire……</p>
                    <p>Dumeril, <hi rend="underline"><title ref="#études">Études</title></hi>, p.
                        275; ove merita di esser letto tutto il passo, molto più esteso, che vi si
                        riferisce alla poesia popolare.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>La filologia romanza alla fine del sec. XIX.</head>
                    <p>Se in altri anni si poté sentire incertezza sull’argomento donde prendere le
                        mosse per un corso accademico, questo non può accadere oggi che ci troviamo
                        alla vigilia di un secolo nuovo.</p>
                    <p>Questa volta l’idea del momento domina tutti con la sua solennità.</p>
                    <note>La carta risulta danneggiata e prevedeva un’altra parte di testo che si
                        intravede ma che è illegibile.</note>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p>I manuali, i repertorj, le riviste, le enciclopedie.<lb/>Studj sugl’idiomi
                        anteromani.<lb/>Studj sul latino e particolarmente sul latino non letterario
                        e sul medioevale.<lb/>Studj sulle singole lingue romanze, e sui moltissimi
                        loro dialetti.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p>Benché questa scienza sia sorta già ben avanzato il secolo, e che solamente
                        nella seconda metà di esso si circoscriva il suo maggiore sviluppo, pure
                        questo fu tanto che nessun altro ramo della filologia potrebbe vantare un
                        simile. Il suo fondatore Federigo Diez</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p>Quando il latino sembra ormai spento nel parlare dei popoli d’Occidente, e
                        nuovi vernacoli cominciavano a sostituirlo nelle varie provincie dell’antico
                        impero, la cultura riattivata fin dai tempi di Carlomagno fece sorgere una
                        letteratura nuova in lingua latina, che riavvicinò e strinse di nuovo in una
                        unità intellettuale i varj popoli mentre fondavano le nuove nazionalità, e
                        per tutto il medio evo restò espressione della società più elevata di tutti
                        i paesi, ritardando dapprima le manifestazioni delle letterature volgari,
                        poi servendo a queste di modello e di guida.</p>
                    <p>A farsi dunque una giusta idea del movimento letterario del medioevo e delle
                        origini delle letter. romanze, occorre aver sempre presente il grande quadro
                        della letter. latina di quei secoli, e non studiare i primordj delle letter.
                        romanze senza tener d’occhio contemporaneamente la letter. latina
                        congenere.</p>
                    <p>A questo scopo sarà utile un prospetto sistematico, analogo a quello che già
                        perl’ant. letter. francese ordinò G. Paris.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>Gli studj sul latino.</head>
                    <p>Studiato assai il lat. volgare, non altrettanto forse il latino scolastico
                        degli ultimi secoli; o almeno non fu ancora riconosciuta ad esso tutta
                        l’importanza che ha nella storia delle lingue romanze, segnatamente nella
                        formazione degl’idiomi letterarj.</p>
                    <p>Cenni storici su questi due rami di studio del latino.</p>
                    <p>Gli studj sulla storia letteraria.</p>
                    <p>Forme diverse che la storia lett. ha assunto nel suo svolgimento –
                        Metodologia della stor. lett. _ Tendenza che oggi si manifesta a condensare
                        sempre più la parte espositiva o riassuntiva e a far parlare di loro stessi
                        i tempi e gli autori: questi con lo sviscerarne le biografie e i documenti
                        intimi e con produrne originalmente i brani più notevoli; quelli con
                        descriverli accuratamente e farceli rivivere sotto gli occhi con la
                        rappresentazione figurata di ciò che ebbero di più caratteristico. Così la
                        storia dell’arte, l’archeologia ecc. vengono ad arricchire o integrare la
                        storia lett. e a intrecciarsi con lei.</p>
                    <note>Dopo «Cenni storici su questi due rami di studio del latino» la carta
                        risulta divisa in due da una linea orizzontale. </note>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>Leggende</head>
                    <p>Non occorre qui di ricordare quanta parte abbia la leggenda nella poesia del
                        medioevo e quanto interessamento essa abbia destato fra i moderni, in tutti
                        coloro che del medioevo cercano di scrutare l’anima e il sentimento.</p>
                    <p>Al cominciare del sec. XIX abbiamo tutta una rifioritura di leggende nel
                        campo dell’arte: poemi, novelle, romanzi, drammi e altre composizioni d’ogni
                        specie rimettono a nuovo quelle poetiche creazioni delle prime età e ne
                        risvegliano il gusto.</p>
                    <p>Ma nessuno erasi curato fino allora di spiegare la genesi delle leggende,
                        nessuno aveva intuito la importanza del loro studio nella critica storica,
                        nessuno forse poteva per anco prevedere quanta luce nella storia si sarebbe
                        irradiata dalla leggenda tosto ché essa fosse sottoposta ai processi
                        dell’analisi scientifica.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>Roma nella storia della fil. romanza.</head>
                    <p>I romanologi, era da aspettare che si volgessero a studiare e ristudiare Roma
                        con particolare interesse. Ma non fu così. Relativamente al movimento
                        generale, ben poco si fece intorno alla città romana. Perché? Due pregiudizi
                        possono spiegare questo quasi abbandono.</p>
                    <p>Nell’ordine delle indagini linguistiche si disse: l’evoluzione della parola
                        latina non si compie per effetto di una irradiazione continua e unica che
                        partisse da Roma per rifrangersi via via direttamente nei punti più lontani.
                        Si ebbero invece diversi centri, ognuno dei quali sostituì in certa guisa
                        Roma, e da ognuno di quei centri si ebbero così particolari evoluzioni del
                        latino. Ciò naturalmente attenuava l’importanza di una speciale ricerca
                        sulle sorti del latino in Roma.</p>
                    <p>Inoltre Roma, per gli storici era divenuta una città morta: e nessuno pensò
                        per un pezzo di cercare in questo centro atrofizzato gli elementi donde il
                        pensiero doveva assorgere a una vita nuova. Quindi l’abbandono e la ricerca
                        di nuove orientazioni.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>La filologia romanza nelle Università italiane e, in particolare, nella
                            <orgName ref="#Sapienza">Univ. di Roma</orgName>.</head>
                    <p>- Vecchi addentellati – Nuove esigenze – Adattamenti all’ambiente in
                            <placeName ref="milano">Milano</placeName>, in <placeName ref="#napoli"
                            >Napoli</placeName>, in Padova, in Roma – La lettera del Min. <persName
                            ref="#EG">Gianturco</persName>….. Assurdità di quella lettera dinanzi
                        alla scienza, la cui libertà essa fu prima a violare –</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>Il sentimento della nazionalità.</head>
                    <p>Questo sentimento in Francia si manifesta assai di buon’ora, fin dal tempo
                        dei Merovingi. E poiché allora ogn’idea s’informava dal concetto religioso,
                        così una delle prime manifestazioni del sentimento nazionale l’abbiamo nella
                        canonizzazione di varj santi, come quella di S. Leger, che fu martire, ma
                        più della politica che della religione. Ebbe nulla di simile l’Italia nei
                        primi secoli del medioevo?</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p>L’insegnamento filologico nella nostra facoltà non consiste propriamente in
                        una <hi rend="underline">dottrina</hi>, sibbene in una <hi rend="underline"
                            >disciplina</hi>. Esso cioè aspira non tanto a dare un complesso
                        organico di nozioni e di dimostrazioni intorno a un dato soggetto, quanto ad
                        addestrare nella ricerca dei mezzi più sicuri e più adatti per conseguire il
                        vero in qualunque indagine che si eserciti nel campo della storia. In
                        ispecie: con lo studio comparativo delle lingue neolatine non tanto si mira
                        ad insegnare queste lingue – ciò che del resto sarebbe puerile il pretendere
                        in un corso limitato ad un anno – quanto a mostrare siccome per il confronto
                        di esse noi possiamo facilmente risolvere molti problemi intorno alla lingua
                        nostra, i quali altrimenti non si potrebbero chiarire. Così pure con lo
                        studio comparativo delle letter. neol. noi miriamo soprattutto alla
                        illustrazione dei problemi che si presentano principalmente nel dominio
                        della letter. italiana.</p>
                    <pb/>
                    <p>Finora si studiarono dell’antichità soprattutto gli scrittori (poeti e
                        filosofi), e nell’archeologia non si cercò se non un sussidio per intender
                        meglio gli scrittori. Insomma la letteratura fu studiata più assai delle
                        arti plastiche.</p>
                    <p>Ma perché noi studiamo l’Antichità? Per conoscerne la vita. Ora, questa vita
                        noi moderni donde meglio possiamo imparare a conoscerla? dal lato interiore
                        o dall’esteriore? cominciando ad osservare tutto ciò che si vede e ch’è
                        dell’uso comune, o dal comentare (sic.) ciò che ci rappresenta soltanto le
                        visioni intellettuali di pochi eletti e si svolge nel soprasensibile?</p>
                    <p>Non si può esitare nel rispondere. Il liceo deve formare uomini, nient’altro
                        che uomini; deve cioè dare una preparazione da cui l’individuo possa
                        ugualmente avviarsi a diventare così artista come letterato, così scienziato
                        come uomo di mondo. Ora questa preparazione si dà malamente se più del mondo
                        moderno si cerca di far conoscere il mondo antico, e se del mondo antico
                        invece della vita esteriore e reale ci affatticheremo (sic.) a fargli
                        comprendere soltanto la interiore e la ideale. In quell’età
                        impressionabilissima ciò produce quasi sempre uno squilibrio fatale. Si
                        prende ad ammirare e stimare soltanto ciò che è accessorio nella vita e che
                        è accidentale, come sarebbe la poesia, e spesso anche si finisce col non
                        curare più altro e col perdere quindi perfino l’attitudine
                        dell’osservazione, quell’attitudine che cessa <pb/>in noi tostoché cessi
                        quella svegliatezza per la quale nessun fatto per quanto minimo ci apparisce
                        indifferente e può passarei (sic.) inosservato.</p>
                    <note>In interlinea, sopra «confronto» («[...]quanto a mostrare siccome per il
                        confronto»)è presente la variante «lo studio comparativo». Inoltre, sempre
                        in interlinea, al di sopra di «comprendere» («[...] a fargli comprendere») è
                        presente la variante «gustare».</note>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p>Comincia l’A. dall’osservare che fino a poco tempo addietro nella lirica
                        predantesca si riconoscevano tre diverse scuole; ma che i nuovi studj
                        portarono a dubitare così della scuola bolognese come della toscana e della
                        Siciliana. Né egli vuol “contraddire a queste opinioni negative”; bensì
                        crede che si cada in nuovi errori e più gravi “quando si rinunzi anche
                        all’origine aulica della nostra lirica culta per ritenere col M. che
                        gl’incunaboli di essa vadano cercati, anziché a <placeName ref="#palermo"
                            >Palermo</placeName>, a Bologna”. Passando così a parlare della
                        corrispondenza poetica fra <persName ref="#PdV">Pier della Vigna</persName>,
                            <persName ref="#GdL">Jacopo da Lentini</persName> e <persName ref="#JM1"
                            >Jacopo Mostacci</persName> onde era mossa la ipotesi del <hi
                            rend="underline">Da B. a P.</hi>, trova “più naturale immaginare” che si
                        siano conosciuti in Sicilia, perché da due documenti pubblicati
                        nell’<!-- controllare in archivio -->[illeggibile] risulta che Jacopo da
                        Lentini “nel 1233 era a dirittura uno dei principali notai della Curia
                        imperiale” e perché Jacopo Mostacci egli lo trova nel 1240 tra i falconieri
                        imperiali”. Peccato che i documenti qui citati non abbiano date anteriori al
                        1220! ma per l’autore essi bastano a concludere: “Aulica, cortigiana
                        ghibellina rimane adunque l’origine della nostra lirica culta. La quale
                        dalla corte di Federigo e di Manfredi si diffuse però ben presto per tutta
                        Italia e fu coltivata particolarmente da uomini di legge”.</p>
                    <note>In interlinea, al di sopra di «riconoscevano» («[...] nella lirica
                        predantesca si riconoscevano») è presente la variante «designavano».</note>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>App. Probi 86:</head>
                    <p>Cluaca non clavaca</p>
                    <p>cf. clavaca in <!-- Identificare -->Marini, <hi rend="underine"
                            ><!-- ? -->PDipl.</hi> 48;<lb/>Schuch., I, 179.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>occasio non occansio<lb/>App. Probi n°. 123</head>
                    <p>cf. hoccansione in <!-- ? -->RSub. p. 112.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>botruus non butro 127</head>
                    <p>cf. sard. Butrone</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>fascolus non fassiolus. 141</head>
                    <p>La forma vera era <hi rend="underline">phascolus</hi>, del che il compilatore
                        già non si ricorda, quantunque di quella forma fosse rimasta la riduzione
                            <hi rend="underline">passeolus</hi> e <hi rend="underline"
                            >passiolus</hi>, in <persName ref="#plinio">Plinio</persName> 27,94 D; e
                        18,198 e 202; 24,65 D.</p>
                    <p>Oltre che nell’Appendix, si ritrova in <!-- Apicio? -->Apic. 5,211. Ma più
                        comune doveva essere <hi rend="underline">fasiolus</hi> e abbastanza antica.
                        La si ritrova nell’<!-- ? -->Edict. Diocl. 1,21; 6,33 e 39, e con la forma
                        mutata, <hi rend="underline">fasiolum</hi> in <!-- ? -->Anthim. 69.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>pusillus non pisinnus 146</head>
                    <p>cf. in Diehl, V insc. <hi rend="underline">Pisinus</hi> 1088 <hi
                            rend="underline">pitinnus</hi> 1544 <hi rend="underline">pusinna</hi>
                        1543.</p>
                    <p>in <!-- identificare -->Georges LWF. è registrato: <hi rend="underline"
                            >pitzinnus</hi> (klein), da cui l’a. logud. <hi rend="underline"
                            >pithinnu</hi>, il neologud. <hi rend="underline">pitsinnu</hi> e, per
                        contaminazione di <hi rend="underline">pik</hi> anche tarent. <hi
                            rend="underline">piccinnu</hi>.</p>
                    <p>non sarà da ricollegarvi anche il nap. <hi rend="underline"
                        >picciotto</hi>?</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>meretrix non menetris 147</head>
                    <p>cf. nell’a. lomb. <hi rend="underline">Meltris</hi>, a. fr. <hi
                            rend="underline">meutris</hi> con evoluzione analoga sempre dovuta a
                        dissimilazione; conf. pure nell’it. <hi rend="underline">gerla</hi> e <hi
                            rend="underline">gerna</hi> da <hi rend="underline">gerula</hi>, <hi
                            rend="underline">movulo</hi> e <hi rend="underline">movano</hi> da <hi
                            rend="underline">modulus</hi>.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>adipes non alipes 178<lb/>App. Probi 178:</head>
                    <p>Cf. scilium = excidium (Troje) nel cod. Vat.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>erminomata 190 per ermeneumata</head>
                    <p><persName ref="#KU">Ullm.</persName>, p. 196, pensa inverisimile la
                        romanizzazione del ditt. <hi rend="underline">eu</hi>. Ma lo Schuchart
                        (sic.) gli ricorda lo sp. <hi rend="underline">romadizio</hi>, il sic. <hi
                            rend="underline">romatico</hi> (II, 327), e aggiungerei <hi
                            rend="underline">Oropa</hi> (Europa) del nap. <!-- Identificare -->Luise
                        de Rosa (Crest. App.).</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>App. Probi 211: rabidus non rabiosus</head>
                    <p>cf. fatuosus per fatuus in Bibb. lat. 125<lb/>inebriosus per inebrius
                        ivi<lb/>querulosus per querulus ivi<lb/>dubiosus per dubius ivi,
                        127<lb/>facundiosus per facundus ivi</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>App. Probi 2/4<lb/>grundire non grunnire</head>
                    <p>it. grugnire e grugnare<lb/>aggrondare (ad. grondar<lb/>fr. mod.
                        gronder<lb/>a. fr. grondir e grognir<lb/>pr. gronhir<lb/>sp.
                        gruñir<lb/>port. grunlir</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>nunquam non nunqua<lb/>A Probi n. 219</head>
                    <p>cf. numqua. <!-- Identificare -->Hartmann, n. 4.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>Pridie non pride<lb/>App. Probi 223</head>
                    <p>cf. pride kal. martias. DRossi I, 26 (a. 296)</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>App. Probi, 1:</head>
                    <p>Porphireticum… non purpureticum, cf. <hi rend="underline">Liber
                            Pontificalis</hi>, ed. <persName ref="#TM1">Mommsen</persName>:<lb/>I,
                        98: porphyreticis – B’ porfureticis<lb/>I, 99: purphhyretico –
                            porfireticas<lb/><persName ref="#JKO">Orelli</persName>, <title
                            ref="#ILSA">Inscr. lat.</title> 2832:… revoca me in foro Traiani in
                        purpuretica…<lb/>cf. marsyas non marsuas 17<lb/>clamys non clamus
                        119<lb/>timym non tumum 191 (1)<lb/>myrta non murta 195 (2)<lb/>e vd.
                        <!--Charles Hall Grandgent-->Grand. § 187, Ullm. P. 191</p>
                    <p>(1) cf. lecc. <hi rend="underline">tumu</hi>, sard. merid. <hi
                            rend="underline">tumbu</hi>, sp. <hi rend="underline">tomillo</hi> port.
                            <hi rend="underline">tomilho</hi>.</p>
                    <p>(2) cf. it. <hi rend="underline">mortella</hi>, sp. port. prov. a. <hi
                            rend="underline">murta</hi>, cat. <hi rend="underline">murta</hi>, sard.
                            <hi rend="underline">murta</hi>.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>1. Purpureticum marmur per Porphyreticum marmor (scritto -ur)</head>
                    <p>Nella prima voce sono da notare : 1. lo scambio di <hi rend="underline"
                            >o</hi> con <hi rend="underline">u</hi> nella sillaba iniziale; 2. lo
                        scambio di <hi rend="underline">y</hi> con <hi rend="underline">u</hi> nella
                        seconda sillaba; 3. lo scambio di <hi rend="underline">ph</hi> con <hi
                            rend="underline">p</hi>;</p>
                    <p>La prima alterazione trova riscontro in questo stesso testo da <hi
                            rend="underline">furmica</hi> 25 <hi rend="underline">rubigo</hi> 187, e
                        in questa stessa nota ma in sede diversa in <hi rend="underline"
                        >marmur</hi>, tutte forme dove la vocale oscurata è a contatto di una
                        labiale. Il fatto è di carattere generale, come osserva il
                        <!-- Grandgent? -->Gr. § 219 sull’attestazione degli antichi grammatici.</p>
                    <p>Copiosi altri esempi v. in <!-- Emil Paul o Wilhelm Seelmann? -->Seelm. p.
                        212 e in Schuch. II, 91 e ss. che cita anche da <!-- Identificare -->Caper:
                            <hi rend="underline">pollenta</hi> non <hi rend="underline"
                            >pullenta</hi> (p. 135), <hi rend="underline">opilio</hi> non <hi
                            rend="underline">upilio</hi> (p. 111) ecc.</p>
                    <p>L’alteraz. di <hi rend="underline">y</hi> in <hi rend="underline">u</hi>
                        ricorre anche nelle note 17 (<hi rend="underline">marsuas</hi> p. -sias) 117
                            (<hi rend="underline">clamus</hi> p. <hi rend="underline">clamys</hi>)
                        191 (<hi rend="underline">tumum</hi> per <hi rend="underline">ty.</hi>) 195
                            (<hi rend="underline">murta</hi> p. <hi rend="underline">my.</hi>),</p>
                    <p>Altri es. in Seelm. p. 221, in Sch. II 253 e ss., ed è illustrata dal Gr. §
                        187.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>2 <hi rend="underline">tolonium</hi> non <hi rend="underline"
                            >toloneum</hi>.</head>
                    <p>giustamente fu corretto in <hi rend="underline">telonium non
                        toloneum</hi>.</p>
                    <p>La forma greca è τελώνιον. Nei testi latini della Bibbia si alternano le
                        forme <hi rend="underline">teloneum</hi> e <hi rend="underline"
                            >telonium</hi>. Quella in -eum rappresenta un caso di restituzione
                        impropria e sopravvisse tuttavia nel sardo <hi rend="underline">teloneu</hi>
                        (Crest. 3,2) di contro al tosc. <hi rend="underline">telonio</hi> registr.
                        dai vocabolarj. Quanto a <hi rend="underline">tol</hi>- da <hi
                            rend="underline">tel</hi>-, si tratta di una assimil. regress.; altri
                        ess. per l’it. v. in <!-- Crestomazia di Monaci? -->Crest. § 348; esempi
                        latini in Seelm. p. 187.</p>
                    <p>Altri ess. qui di -<hi rend="underline">eu</hi>- per -<hi rend="underline"
                            >iu</hi>- sono<lb/>61 <hi rend="underline">ostium</hi> non <hi
                            rend="underline">osteum</hi><lb/>113 <hi rend="underline">alium</hi> non
                            <hi rend="underline">aleum</hi><lb/>114 <hi rend="underline">lilium</hi>
                        non <hi rend="underline">lileum</hi><lb/>34 <hi rend="underline">lanius</hi>
                        non <hi rend="underline">laneo</hi><lb/>52 <hi rend="underline">dolium</hi>
                        non <hi rend="underline">doleum</hi> (siccome corregge, invertendo,
                        <!-- identificare -->Endlicher)</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>Speculum non speclum. 3</head>
                    <p>Ci presenta un esempio di sincope d’<hi rend="underline">u</hi> un
                        proparossitono. Esso rispecchia una tendenza che fu assai attiva nel lat. v.
                        (Gr. 232). Specialmente pel nesso rappresentato da questo esempio v. Gr.
                        234. È da <hi rend="underline">speclum</hi> che muovono le formazioni
                        romanze it. <hi rend="underline">specchio</hi>, prov. <hi rend="underline"
                            >espelh</hi>, ecc.</p>
                    <p>Con questa voce vanno aggruppati pure<lb/>masclus 4<lb/>vernaclus
                        7<lb/>articlus 8<lb/>vaclus o baclus 9<lb/>iuvenclus 35<lb/>oclus
                        111<lb/>anglus 10<lb/>iuglus 11<lb/>nonché veclus 5<lb/>viclus 6</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>calcostegis non calcosteis 12</head>
                    <p>la parola non registrata dai lessici è tuttora oggetto di disputa fra i
                        latinisti. Intanto non si può dubitare della sua origine greca e della sua
                        stretta parentela con <hi rend="underline">calcosteum</hi>, che occorre in
                        un passo di <persName ref="#servio">Servio</persName>
                        <hi rend="underline"><title ref="#commentarii">Ad Aen.</title></hi> I, 448
                        (calcosteum templum).</p>
                    <p>Per noi basta di costatare che offre esempio di dileguo della gutt. sonora
                        fra vocali, gutturale che verso il sec. IV diventò palatina o prepalatale
                        (Gr. 259, ivi altri esempi).</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>septironium non septidonium</head>
                    <p>cf. baptidiata in DeRossi I, n. 805 (a. 459)</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>serptizonium non serptidonium 13.</head>
                    <p>lo <hi rend="underline">r</hi> fu espunto nelle edd. Foerster ed <persName
                            ref="#WH">Heraeus</persName> come semplice errore di trascrizione. Ciò
                        che va qui notato è il <hi rend="underline">d</hi> per <hi rend="underline"
                            >z</hi>. il fatto si spiega per la pronunzia oscillante che ebbe il
                        greco zeta nel passare in latino, v. Grandg. § 338. Altri esempi si citano
                        in <hi rend="underline">Medentius</hi> per <hi rend="underline"
                            >Mezentius</hi>, <hi rend="underline">baptidiare</hi> per <hi
                            rend="underline">baptizare</hi>, e altri esempi ancora v. in Seelm. p.
                        324. Su la vera pronunzia di questa dentale v. Gr. § 339.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>vacua non vaqua 14.</head>
                    <p>L’<hi rend="underline">u</hi> seguito da altra vocale e preceduto da
                        gutturale perdette presto il suo valore sillabico e si attenuò in
                        semivocale. Così diventarono bisillabi <hi rend="underline">aqua</hi>, <hi
                            rend="underline">qualis</hi>, monosill. <hi rend="underline">qui</hi>,
                            <hi rend="underline">quem</hi> ecc. L’uso letterario mantenne a
                            quest’<hi rend="underline">u</hi> il suo valore vocalico in alcune
                        parole, mentre l’uso comune tendeva a livellarle tutte in una stessa
                        pronunza (sic.). così nell’it. letterario rivisse il lat. lett. <hi
                            rend="underline">vacuo</hi>; ma <hi rend="underline">ecus</hi> non <hi
                            rend="underline">equus</hi> si continua nel femm. prov. <hi
                            rend="underline">ega</hi>, nel sard. <hi rend="underline">ebbu</hi>, nel
                        rum. <hi rend="underline">iapa</hi> ecc. (v. ML. n. 2883), e <hi
                            rend="underline">cocus</hi> non <hi rend="underline">coquus</hi> si
                        continua nell'it. <hi rend="underline">cuoco</hi>, ecc. V. Gr. § 223.<hi
                            rend="superscript">1)</hi></p>
                    <p>All’incontro <hi rend="underine">exequiae</hi>, sostenuto dal linguaggio
                        ecclesiastico, fece scomparire il pop. <hi rend="underline">Execiae</hi>
                        23.</p>
                    <p>1) v. anche Seelm. 351-2</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>cultellum non cuntellum 16.</head>
                    <p>La forma letter. <hi rend="underline">cult</hi>- sopravvisse nell’it. <hi
                            rend="underline">coltello</hi>, prov. <hi rend="underline">coltel</hi>,
                        fr. <hi rend="underline">couteau</hi> ed altre (v. ML. 2381); ma sopravvisse
                        anche la prop. nell’agnon. <hi rend="underline">cuntielle</hi>, nel
                        soprassilv. <hi rend="underline">cuntì</hi> e in più varietà abruzzesi (v.
                            <persName ref="#GF4">Finamore</persName> 5. <hi rend="underline"
                            >curtèlle</hi>). L’alterazione di <hi rend="underline">l</hi> in <hi
                            rend="underline">n</hi> è dovuta a una spinta dissimilativa.<hi
                            rend="superscript">1)</hi> Ed effetto pure di dissimilazione fu la forma
                        con <hi rend="underline">r</hi>, non documentata nel lat. volg. ma che si
                        ritrova nel rom. <hi rend="underline">cortello</hi>, ne cerign. <hi
                            rend="underline">curtiedde</hi>, nel veron. <hi rend="underline"
                            >cortielo</hi>, veglioto <hi rend="underline">cortial</hi>, friul. <hi
                            rend="underline">curtiel</hi> ecc.</p>
                    <p>1) Gr. § 289 ecc.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>marsias non marsuas. 17.</head>
                    <p>La prima forma doveva essere scritta con y (<hi rend="underline"
                        >marsyas</hi>); la seconda, con u, va spiegata per il § 187 del Gr., come
                        già si notò per <hi rend="underline">purpureticum</hi> 1.</p>
                </div>


                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>Cannelam non canianus</head>
                    <p>Nota finora inesplicata. Le congetture le più ardite furono tentate; ma
                        nessuna fece presa. Chi desideri studiarle veda Foerster p. 295, Ullmann
                        211, 292, Heraeus p. 4 dell’estr. Per noi basta rilevare che nessuno finora
                        vi hai (sic.) intravveduto rapporti con succedanei romanzi.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>Hercules non Herculens</head>
                    <p>Nella forma riprovata il Gr. § 311 vede un “n intruso”. Altri vi riconosceva
                        un arcaismo. La questione non c’interessa, perché tale forma non ebbe
                        continuazione in romanzo.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>columna non colomna 20.</head>
                    <p>a questa nota va ravvicinata l’altra</p>
                    <p>turma non torma 59 e 145</p>
                    <p>e vi potremo anche ravvicinare il <hi rend="underline">denontio</hi> del
                        Facs. 2, il <hi rend="underline">colonbu</hi> del Facs. 3, tutti esempi che
                        si spiegano per il normale passaggio di u tonico ad o, quando fu
                        originariamente breve l’u. Gr. § 208. Molti altri ess. di lat. volg. riporta
                        il Seelm. p. 216; più ancora lo Schuch. II, 149 e ss. Pei riflessi italiani
                        v.<!-- D'Ovidio e Meyer L. --> DO. e ML. <title ref="#GSLDI">Gr. stor. D.
                            ling. Ital.</title> § 34.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <p><hi rend="underline">facsimili</hi> 1, tav. 44. Representazione (sic.)
                        dell’orifizio del corpo di Cristo. il prete dice:</p>
                    <p>Ie per me non credo<lb/>Che questa açima carne e sangue sia,<lb/>per la
                        parola mia,<lb/>la qual ci dico che poss’exir vera.<lb/>Anque il
                        prete:<lb/>Questa pur è di grano;<lb/>n’abe ricolto nela matre
                        terri<lb/>molte cole mie manu<lb/>ie n’aggio cocte facte fra duo
                        ferri.<lb/>molto me par che erri<lb/>di credar che divinità descenda<lb/>e
                        carne e sangue prenda<lb/>…………………………………….</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>pecten non pectinis 21.</head>
                    <p>documenta la tendenza, dei nomi a declinazione imparisillaba, a pareggiare le
                        forme sul tipo risultante dagli obliqui; v. Grandg. § 367.</p>
                    <p>cf. glis non [glir]is 115<lb/>grus non gruis 128</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>aquaeductus non aquiductus 22</head>
                    <p>Il cambiamento del ditt. ae in i non fu ancora sufficientemente spiegato, v.
                        Haraeus p. 5.</p>
                    <p>Intanto vuolsi notare che, ad escludere che si tratti di un semplice svarione
                        grafico, c’è la forma italiana <hi rend="underline">aquidotto</hi>, che
                        tuttora rispecchia la volgare latina. Inoltre si confronti in questa stessa
                        serie il n°. 159, ove troviamo <hi rend="underline">terrimotium</hi> per <hi
                            rend="underline">terraemotus</hi>. Altri riscontri nella scheda A qui
                        unita.</p>
                    <pb/>
                    <p>A (supplemento alla nota 22.</p>
                    <p>aquifuga: Rönsch (da <!-- identificare -->Celio Aurelio, De morbis acut. III,
                        9, 98; 15,121) p. 85.<lb/>aquiducus: R. (da Cel. Aur. Chron. III, 8,119.) p.
                        228.<lb/>Aquilegus : R. (da <!-- identificare -->Tert. Animad. 38) p.
                        220.<lb/>aquilentus: R. (da Varr. ap. Non. 351, 28) p. 139.<lb/>aquiminale:
                        R. (dal Digesto XXXIII, 10, 3 pr.) p. 48.<lb/>Aquiminarium: R. (dal Dig.
                        XXXIV, 2,21,2) p. 36.<lb/>aquiminale, aquimanile, aquaemanile, aquaemanalis
                        in <!-- identificare -->Georges.<lb/>il <!-- Gr.? -->Gradenwitz cita, oltre
                        aquiminale,<lb/>anche:
                        aquimanilis<lb/>aquimanile<lb/>aquiminarium<lb/>aquipedius<lb/>aquipenser<lb/>aquivergium<lb/>cf.
                        nell’it. aquiminale<lb/>aquidotto (<persName ref="#guicciardini"
                            >Guicciardini</persName>)<lb/>aquidoccio<lb/>agrifoglio<lb/>aquifolio<lb/>Aquisgrana<lb/>Aquitrino<lb/></p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>cithara non citera 23.</head>
                    <p>per la omissione dell’aspirata dopo il t v. Grandg. § 332. Per il passaggio
                        di a ad e nella penultima sillaba va tenuto conto sia della provenienza
                        greca (Gr. §38), sia della tendenza generale di cui parla il Gr. quando una
                        vocale atona si trovi nelle condizioni indicate nel §233. È per questa
                        stessa tendenza che il fiorentino, e con esso l’it. letterario, ci dà <hi
                            rend="underline">barbero</hi> per <hi rend="underline">barbaro</hi>, e
                            <hi rend="underline">gambero</hi>, <hi rend="underline">camera</hi> ecc.
                        v. Crest. § 82. Da vedere su <hi rend="underline">citera</hi> anche Seelm.
                        p. 174.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>Miles non Milex<lb/>App. Probi 30:</head>
                    <p>cf. milex. De locis sanctor. martyr. in <persName ref="#KLU"
                            >Ulrichs</persName>, <title ref="#CURT">cod. top. U. Romae</title>, p.
                        82, r.13 (5. IX).</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>iuvencus non iuvenclus 35</head>
                    <p>Continuatori di <hi rend="underline">iuvencus</hi> abbiamo nell’it. <hi
                            rend="underline">giovenco</hi>, lecc. <hi rend="underline">scencu</hi>,
                        sic. <hi rend="underline">jencu</hi>, nap. <hi rend="underline">jenghe</hi>;
                        altri riscontri romanzi in ML. 4641;</p>
                    <p>ma <hi rend="underline">iuvenclus</hi> ancora sopravvisse forse nel levant.
                            <hi rend="underline">žwenć</hi> cit. dal <persName ref="#CS"
                            >Salvioni</persName><hi rend="superscript">2</hi> p. 14, e nel pittavino
                            <hi rend="underline">žencle</hi> cit dal ML. 4639.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>acre non acrum 41</head>
                    <p>il Georges LWF. registra ambedue le forme con copiosi esempi arcaici e
                        seriori (col. 8). Si tratta di uno dei soliti spostamenti flessionali. <hi
                            rend="underline">Acrum</hi> rimase nel pop. <hi rend="underline"
                            >agro</hi>, l'<hi rend="underline">acre</hi> si ritrova nel letter. <hi
                            rend="underline">acre</hi>.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>pauper… non paupera… 42</head>
                    <p>il Georges registra con molti esempi tanto la forma sul tipo di 3a. come la
                        forma sul tipo di 2<hi rend="superscript">a</hi>. Si tratta dunque anche qui
                        di un metapl. di declinazione, favorito dall’impulso a una più chiara
                        distinzione di genere. V. anche Grandg. § 376. Le risposte romanze sono
                        tutte in relazione col tipo <hi rend="underline">paupera</hi>. Solo il
                        vegliato <hi rend="underline">pauper</hi> sembra conciliabile con ambedue i
                        tipi; v. Bartoli, Dalm. I, 253.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>App. Pr. 51: catulus non catellus</head>
                    <p>cf. Vasculum Cic.<lb/>Vascellum Bibbia<lb/>agnicula <persName ref="#ambrogio"
                            >S. Ambr.</persName><lb/>agnellus nei comici
                        lat.<lb/>avicula<lb/>avicella <!-- quale isidoro? -->Isid.<lb/>aucella
                        Apic.</p>
                    <note>Due graffe uniscono «Vasculum Cic.» a «Vascellum Bibbia» e «agnicula S.
                        Ambr.» a «agnellus nei comici lat.».</note>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>App. Pr. 52: doleus non dolium</head>
                    <p>corr. dolium non doleus e cf.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>App. Pr. 53: calida non calda</head>
                    <p>cf. 54: frigida non fricda<lb/>3 speculum non speclum<lb/>4 masculus non
                        masclus<lb/>5 vetulus non veclus<lb/>6 vitulus non viclus<lb/>7 vernaculus
                        non vernaclus<lb/>8 articulus non articlus<lb/>9 baculus non vaclus<lb/>10
                        angulus non anglus<lb/>11 iugulus non iuglus<lb/>111 oculucs non
                        oclus<lb/>130 tabula non tabla<lb/>134 fax (e facula) non facla<lb/>142
                        stabulum non stablum<lb/>167 capitulum non capiclum<lb/>83 auris [auricula]
                        non oricla<lb/>171 neptis [nepticula] non nepticla<lb/>172 anus [anucula]
                        non anucla<lb/>200 tribula non tribla<lb/>215 vapulo non baplo<lb/>201
                        viridis non virdis<lb/>35 iuvencus non iuvenclus<lb/></p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>App. Pr. 55: vinea non vinia</head>
                    <p>cf. 63: cavea non cavia<lb/>65: brattea non brattia<lb/>66: cochlea non
                        coclia<lb/>67: cocleare non cocliare<lb/>68: palearium non paliarium<lb/>72
                        lancea non lancia<lb/>80 solea non solia<lb/>81 calceus non calcius<lb/>117
                        tinea non tinia<lb/>132 balteus non baltius<lb/>157 linteum non
                        lintium<lb/></p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>App. Pr. 56: tristis non tristus</head>
                    <p>cf. 99 = palumbes non palumbus<lb/>119 = clamis non clamus</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>App. Pr. 57: tersus non tertus</head>
                    <p><hi rend="underline">tertus</hi> non era un mero volgarismo, ma un arcaismo e
                        ricorre con esempi di <persName ref="#varrone">Varrone</persName>
                        <title ref="#SM">Sat. Menipp.</title> 169</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>App. Pr. 58: umbilicus non imbilicus</head>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>App. Pr. 59: turma non torma</head>
                    <p>cf. 20: columna non colomna<lb/>177: coluber non colober</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>glovus non glomus 71</head>
                    <p><hi rend="underline">glovus</hi> cioè <hi rend="underline">globus</hi>
                        sopravvisse nel letter. <hi rend="underline">globo</hi>.</p>
                    <p><hi rend="underline">glomus</hi> rimase nel pop. <hi rend="underline"
                            >ghiomo</hi> it. <hi rend="underline">giomo</hi> trent. <hi
                            rend="underline">gloms</hi> prov. Così pure la forma risultante dagli
                        obliqui <hi rend="underline">glomer</hi>- restò all'it. <hi rend="underline"
                            >gnomero</hi>, tarant. <hi rend="underline">gnuemmiru</hi>, nap. <hi
                            rend="underline">gliommere</hi>, calabr. <hi rend="underline"
                            >giombiru</hi>, sic. <hi rend="underline">giommaru</hi>.<lb/>cf. MLübke
                        n. 3801.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>favilla non failla 73</head>
                    <p>Benché molti i casi del dileguo di v tra vocali, al Gr. 324 sembra
                        eccezionale questo di <hi rend="underline">failla</hi>. Esso può trovar
                        ragione in una spinta a dissimilare le due labiali f-v. <hi rend="underline"
                            >Failla</hi> si ritrova in più di un cognome; così anche <hi
                            rend="underline">Faella</hi>, che probabilmente risale allo stesso
                        etimo.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>ansa non asa 76</head>
                    <p>Si tratta del normale dilegue di n av. s, Gr. § 311. La forma rifiutata vive
                        in molti dial. ital.: <hi rend="underline">asa</hi> aquil. calabr. logud.;
                            <hi rend="underline">aza</hi> lomb. veron. Ecc. Altri es. cita il MLüb.
                        N. 490.</p>
                </div>

                <div type="textpart" rend="section">
                    <pb/>
                    <head>flagellum non fragellum 77</head>
                    <p>è un altro caso di dissimilazione, come notava già il Gr. § 289<hi
                            rend="superscript">2</hi>.</p>
                    <p>L'it. <hi rend="underline">flagello</hi> è forma letteraria; il romanesco ha
                            <hi rend="underline">fragello</hi>, il sic. il sard. <hi
                            rend="underline">fragellu</hi> ecc.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>Calatus non galatus 78</head>
                    <p>Nessuna delle due forme sopravvisse in romanzo. Tuttavia per noi la seconda
                        forma è interessante, perché ci offre un altro esempio di ga- per ca-. Già
                        si citava <hi rend="underline">gammarus</hi> per <hi rend="underline"
                            >cammarus</hi>, it. <hi rend="underline">gambero</hi>; tosc. <hi
                            rend="underline">gattivo</hi> per <hi rend="underline">cattivo</hi>,
                        lat. <hi rend="underline">captivus</hi>, e qualche altro. <hi
                            rend="underline">Galatus</hi> del resto si trova, non fosse altrove, fra
                        le carte sutrine del sec. X.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>digitus non dicitus</head>
                    <p>Lasciando da parte quel che riassume sull’argomento lo Heraeus, io non so
                        vedere qui se non un caso di alterazione ascendentale, come altri se ne
                        verificano specialmente intorno a Roma. In una <hi rend="underline">tabella
                            definictionis</hi> trovata a <placeName ref="#mentana"
                            >Mentana</placeName> (<persName ref="#AA3">Audollent</persName>, p. 191)
                        si legge:</p>
                    <p>Malcio nicones oculos<lb/>manus dicitos bracias<lb/>ecc. defico (=
                        -figo).</p>
                    <p>in altra trovata a <placeName ref="#minturno">Minturno</placeName> (Audoll.
                        P. 249):</p>
                    <p>…, dii iferi, vobis<lb/>come[n]do ilius memra, colore,<lb/>ficura, caput,…
                        fulmones,<lb/>itestinas, vetre, bracia, dicitos..<lb/>…</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>camera non cammara 84</head>
                    <p>La forma più vicina alla greca era <hi rend="underline">camara</hi> che non
                        manca nel lat. arc., v. Georges, LWF. ma più consentanea al fonetismo romana
                        (sic.) era <hi rend="underline">camera</hi> che appunto prevalse nell'uso
                        letterario. <hi rend="underline">Camera</hi> ritroviamo nel fiorentino e
                        nell’uso letterario odierno. <hi rend="underline">Cammara</hi> e <hi
                            rend="underline">cammora</hi> ritrovansi in più varietà
                        centro-meridionali, onde poi anche <hi rend="underline">camorra</hi>
                        attraverso <hi rend="underline">incamarare</hi>, <hi rend="underline"
                            >incamorare</hi>. Per lo spostamento dell’accentuazione greca v. Gr. §
                        145.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>auris non oricla 83</head>
                    <p>La forma sopravvissuta è <hi rend="underline">oricla</hi>, che si ritrova
                        nell'it. <hi rend="underline">orecchia</hi>, prov. <hi rend="underline"
                            >aurelha</hi>, ecc. v. in ML. n. 793.</p>
                    <p>E si tratta di un altro caso di forma semplice sostituita da diminutivo; Gr.
                        §13. Per l’<hi rend="underline">au</hi> in <hi rend="underline">o</hi> v.
                        ivi § 212 e 229 <hi rend="superscript">7</hi>.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section">
                    <pb/>
                    <head>pegma non peuma</head>
                    <p>nessuna delle due forme sopravvisse in romanzo. Tuttavia esse hanno
                        importanza per noi, perché documentano con un altro esempio la risoluzione
                        del gruppo consonantico gm, che trovavasi in <hi rend="underline">sagma</hi>
                        indi diventato <hi rend="underline">sauma</hi>, <hi rend="underline"
                            >salma</hi>
                        <hi rend="underline">soma</hi>. 1)</p>
                    <p>Cf. <hi rend="underline">smaragdus</hi> prov. <hi rend="underline"
                            >esmeraude</hi>, it. <hi rend="underline">smeraldo</hi> ecc; <hi
                            rend="underline">fraumenta</hi> = <hi rend="underline">fragmenta</hi> in
                        ML. Lat. Spr. p. 472 in Gr. § 268.</p>
                    <p>1) di <hi rend="underline">sauma</hi> per <hi rend="underline">sagma</hi>
                        l'esempio più antico citato era d'Isidoro, perciò del sec. VI.*</p>
                </div>


            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
