<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Dialettologia della provincia di Roma 1887-1888</title>
                <editor role="transcription"><persName>Elena Di Lauro</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Elena Di Lauro</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2020-12-10"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <bibl>Ernesto Monaci, gli albori della filologia romanza in Italia e l'idea di
                        Roma, a.a. 2019/2020, Elena Di Lauro</bibl>
                </listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il
                            Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali, Sapienza,
                            Università di Roma.</repository>
                        <idno>Busta n. 33, fascicolo 1501</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary corresp="#notes">Nella prima parte del corso si delineano gli
                            aspetti fondamentali degli studi di Monaci nell’ambito della filologia
                            romanza, con particolare riferimento allo studio dei dialetti e delle
                            letterature popolari diffusasi a Roma e nella più ampia area dell'Italia
                            centrale. Gli appunti del corso procedono con un elenco, in forma di
                            brevi cenni, delle opere o degli autori che più sono stati
                            rappresentativi dell’intensa attività letteraria di queste aree.
                            L’ultima parte è dedicata ad appunti più specificatamente linguistici di
                            fonetica e morfologia, seguiti poi, da una serie di bozze di
                            stampa.</summary>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                    <head>Roma, Le lettere volgari durante il medioevo</head>
                    <head rend="center">Sommario delle mie conferenze nei mesi di Novembre -
                        Dicembre ‘87</head>
                    <p>La filologia neolatina o romanza e la storia comparata delle lingue e delle
                        letterature neolatine. Definizione della filologia neolatina dedotta: 1°.
                        dalla definizione della filologia classica data da <persName ref="#FAW"
                            >Friedrich August Wolf</persName>; 2°. dalla sua storia.</p>
                    <p>Recenti lavori sulla storia della filologia neolatina. Questa storia può
                        essere anche divisa in due soli periodi. I criterj di questa divisione si
                        deducono dalla differenza dei metodi che prevalsero nei detti periodi.
                            <persName ref="#FD">Federigo Diez</persName>considerato come il punto
                        storico che divide il secondo dal primo periodo. Cenni intorno al primo
                        periodo. Caratteristica di esso determinata dal metodo filosofico che vi
                        prevalse. Principali/nomi che vi figurano classificati per secoli e per
                        nazioni. Obbjetti diversi dell’attività filologica nel 1°. periodo: 1°.
                        ricerche sulle origini delle singole lingue romanze; 2°. Questioni intorno
                        agl’idiomi letterarj; 3°. dottrine sulla versificazione; 4°. Opere
                        grammaticali a scopo di diffondere e di consolidare la cultura delle lingue
                        nazionali; 5°. Costituzione delle Accademie per lo studio della lingua; 6°.
                        I lessici degl’idiomi nazionali; 7°. I glossarj sulle voci antiquate; 8°. I
                        vocabolarj dei dialetti; 9°. primi tentativi di grammatica storica; 10°
                        Primi saggi di storia letteraria. Le Biblioteche, gli Scrittori e le altre
                        forme di storia letteraria nei sec. XVII-XVIII. Scienze sussidiarie: la
                        cronologia e l’Art de verifier les dates; la paleografia, la diplomatica e
                        il <title ref="#nouveautraité">Nouveau Traité de diplomatique dei
                            Maurini.</title>. L’Histoire litteraire de la France e le opere del
                            <persName ref="#GT1">Tiraboschi</persName>, del <persName ref="#FSQ"
                            >Quadrio</persName>, dell’<persName ref="#andrès">Andrès</persName> e
                        del <persName ref="#JCLSS">Sismondi</persName>. Altre opere di erudizione
                        che dimostrano il sentimento della storia farsi sempre più vivo ed intenso.
                        Edizioni di antichi testi, commentarj ed altri lavori esegetici. Ultimi
                        prodotti della filologia in questo periodo: l’antologia storico-letteraria
                        siccome lo <title ref="#choix">Choix des poésies originales des troubadours
                            del Raynouard</title>; il romanzo storico quale <title ref="#ivanhoe"
                            >l’Ivanoe di Walter Scott</title>; la storia pittoresca siccome i <title
                            ref="#racconti">Racconti delle età merovingia di Thierry</title>.</p>
                    <p>Progressi dello spirito scientifico. Nuovi studj sulle lingue condotti col
                        metodo storico-comparativo. Differenza della comparazione adoperata come
                        strumento d’indagine dai vecchi e dai nuovi filologi. Classificazione delle
                        lingue e loro aggruppamenti per famiglia in corrispondenza delle
                        delimitazioni etnografiche dei popoli. Federico Diez e la <title
                            ref="#GRS">grammatica comparata delle lingue romanze</title>.
                        Principali dottrine e applicazioni metodologiche per le quali egli è
                        meritamente riconosciuto siccome il fondatore della glottologia romanza.</p>
                    <p>Altri studj del Diez nella lessigrafia scientifica; nella storia letteraria e
                        del costume, nella critica e nella interpretazione dei testi. La scuola del
                        Diez; incrementi che essa ha recati nei varj rami della filologia neolatina.
                        Principali pubblicazioni che rappresentano il movimento scientifico
                        contemporaneo.</p>
                    <p>Precisa tendenza di questo a specializzarsi sempre più. Ma in mezzo a tante
                        ricerche speciali che portarono la luce sui varj momenti della vita
                        neolatina percorrendole dovunque nel tempo e nello spazio, Roma fu lasciata
                        da parte. L’opera del Diez aveva dimostrato che tutte le lingue e tutti i
                        dialetti dei popoli neolatini non erano che altrettante trasformazioni
                        diverse della antica favella di <placeName ref="#roma">Roma</placeName>.
                        Altri studi e segnatamente quelli del <persName ref="#AG">Graf</persName>
                        dimostrano che l’ideale di Roma, durante il medioevo, esercitò il massimo
                        influsso nelle letterature tutte d’Occidente. Ma importa ancora di conoscere
                        quali furono le vicende della parola latina nella stessa sua patria; e di
                        appurare se Roma non solo passivamente ma anche attivamente partecipò, in
                        quel movimento letterario di cui essa era il centro. Intanto alcune ricerche
                        fatte bastano a dimostrare che essa non fu del tutto inerte durante la età
                        media, i documenti raccolti rappresentando una serie che dai primi del sec.
                        XIII si continua infino alla età del rinascimento. Questi sono parte in
                        verso, parte in prosa, e dànno saggio di quasi tutti i generi della
                        letteratura medioevale.</p>
                    <p>1° <persName ref="#abate">L’Abate di Tivoli</persName>. Sue poesie.
                        manoscritte. Determinazione della età in cui visse dedotta dalle relazioni
                        di lui col <persName ref="#GdL">Notajo da Lentino</persName> e da un
                        documento del regesto di un romanzo IV. Contenuto della sua tenzone con il
                        notajo. Il sigillo dell’Abate e la leggenda della Mentorella. Vero nome di
                        lui.</p>
                    <p>2° <persName ref="#odo">Odo della Colonna o delle Colonne</persName>. Essa va
                        probabilmente identificato con quell’Odo, figlio di Giordano da Zagarolo,
                        che fu senatore di Roma nel 1238 e che è nominato da <persName
                            ref="#bonifacio">Bonifazio VIII</persName> nella sua bolla di scomunica
                        contro i Colonnesi. Ivi esso è accusato d’essere stato partigiano di
                        Federico II. Le sue canzoni hanno la struttura e lo stile delle altre
                        canzoni del tempo di Federico II, le quali organicamente si differenziano da
                        quelle del periodo successivo. L’appellativo “da Messina” da fogli dal
                        Codice Vaticano 3793 non è attendibile; altri simili errori di quel
                        canzoniere.</p>
                    <p>3. <persName ref="#colonne">Guido della Colonna</persName>. Fu giudice di
                        Messina, ma probabilmente nacque in Roma, donde provenne il ramo messinese
                        dei Colonnesi. I primi atti notarili di Guido datati da Messina coincidono
                        nell’anno (1255) in cui assieme all’arcivescovo Giovanni altri colonnesi
                        andarono da Roma a stabilirsi in Sicilia. Probabilmente esso fu figlio di
                        Federico il quale ebbe a fratello e Odo il senatore di Roma nel 1238. Poesie
                        di Guido – relazioni di lui con un contemporaneo di <persName
                            ref="#guittone">Guittone d’Arezzo</persName>.</p>
                    <p>4. <persName ref="#arrigo">Arrigo di Castiglia</persName> – tempo della sua
                        dimora in Italia – sua canzone composta in Roma nel 1267. Soggetto di essa –
                        Sua forma ritmica.</p>
                    <p>5. Bonifazio VIII. Poesia attribuitagli – Forse del testo – Soggetto della
                        poesia identico con quello dello Stabat Mater. Coincidenze di espressioni.
                        Suo schema ritmico. Quando fu composta? La lingua può credersi genuina?</p>
                    <p>Messer Catenaccio e la sua parafrasi volgare dei <title ref="#disticha"
                            >Disticha Catonis</title> del <persName ref="#catone"
                            >pseudo-Catone</persName>. Edizione del <persName ref="#AM1"
                            >Miola</persName> che attribuisce al dialetto della parafrasi qualità
                        calabresi. Il testo non era né unico né inedito. Ms. Trivulziano; edizione
                        quattrocentina conservata nella biblioteca di <placeName ref="#napoli"
                            >Napoli</placeName>. Personalità dell’Autore – Documenti dai quali
                        risulta che esso fu da <placeName ref="#anagni">Anagni</placeName>, parente
                        di Bonifazio VIII e visse dalla seconda metà del sec. XIII fin oltre al
                        1311, anno in cui lo si trova podestà di <placeName ref="#foligno"
                            >Foligno</placeName> per <persName ref="#RdAngiò">re Roberto di
                            Napoli</persName>. Documenti relativi il fratello (cugino) Guarnazone
                        cui fu dedicata la parafrasi. Popolarità dei Distica nel medio evo;
                        traduzioni, parafrasi, imitazioni rifacimenti che se ne citano nelle varie
                        letterature occidentali. Posto che ha fra di esse la parafrasi del
                        Catenacci; forma poetica e dialetto del testo.</p>
                    <p><title ref="#liber">Il Liber historiarum romanorum</title>. Codice d’Amburgo
                        – Codice Laurenziano Gaddiano – Codice Colombiniano – contenuto del Libretto
                        e sue fonti. Testo latino dell’opera ritrovato in un Codice Laurenziano
                        Strozziano – Relazioni di questo codice con i codici del Volgarizzamento. –
                        Indagini sulla età della compilazione latina. Confronto di essa con la
                        Cronaca di Martino Polono. Differenza nel sistema di composizione, nelle
                        fonti adoperate, nello spirito che anima le due opere. Probabilmente il
                        Libretto nella sua forma latina risale ai tempo di Arnaldo di Brescia, e
                        l’autore tore sembra essere stato un magister. Tradizioni scolastiche in
                        Roma durante il medioevo. Risveglio delle tradizioni antiche in Roma verso
                        la metà del sec. XII. Opportunità in quei momenti di un libro come quello
                        delle Historiae Romanae – Ricerche sulla età del volgarizzamento –
                        Paleografia dei tre mss. loro rapporti genealogici – <title ref="#conti">Le
                            Storie e i Conti di antichi cavalieri</title>. Questi contengono parte
                        delle Storie e debbono averla attinta non dal testo altino ma dal
                        volgarizzamento - Prove. Antichità dei Conti – Le miniature del Codice
                        d’Amburgo. Tra di esse si distaccano dal sistema di tutte le altre fatte per
                        illustrare il testo. Loro carattere allegorico. Spirito diverso della loro
                        composizione. Due di esse rappresentano i due lati delle monete di <persName
                            ref="#brancaleone">Brancaleone degli Andalò</persName>, Senatore di Roma
                        dal 1252 al 1257, e sembra che siano state lì messe in onore di lui. L’altra
                        che sta in fine del codice, in una pagina rimasta bianca dopo l’explicit
                        delle Storie, simboleggia il trionfo del papato sull’impero. Lo stile di
                        questa sembra diverso e più recente; il concetto ci riporta ai tempi di
                        <persName ref="#gregorioIX">Gregorio IX</persName> o di Bonifazio VIII.
                        Forse fu una aggiunta d’occasione fatta per render gradito ad un partigiano
                        del papa un libro destinato già prima ad un difensore della indipendenza del
                        comune di Roma. Altre due.</p>
                    <p>8.<title ref="#miracole">Le Miracole de Roma</title>. Il ms. Laurenziano -
                        Gaddiano – Il testo latino dei Mirabilia Urbis Romae, sua formazione, sue
                        redazioni diverse. Derivazione delle Miracole provenienti dal Curiosum urbis
                        e dal De regionibus. Tutto induce a credere che anche questo testo sia di
                        poco posteriore alla metà del sec. XIII. Miniature evidentemente copiate da
                        due affreschi dell’oratorio di Santi Quattro Coronati, ci riportano
                        ugualmente ai tempi di Brancaleone, ai quali sono riferiti quegli affreschi,
                        che decoravano l’oratorio del castello abitato di Brancaleone medesimo.
                        Relazioni di altre miniature del codice d’Amburgo con monumenti romani.
                        Tracce della diffusione del Liber historiarum romanorum fuori di Roma; 9
                        Posto che ad esso spetta nella storia della letteratura italiana, e nella
                        storia dell’arte.9 Possibili reminiscenze di essa nella vita di <persName
                            ref="#CRi">Cola di Rienzo</persName>.</p>

                    <p>Bonifazio VIII n. nel 1217, m. nel 1303.-Fu educato a Todi e n’era canonico
                        mentre Pietro suo zio, dopo il 1252, n’era vescovo – Gregorius V, 600,
                        n.1.</p>
                    <p>Napoleone Orsini, cardinale fin dal 1288, m. nel 1342. Ivi V, 683.</p>
                    <p>Egidio Colonna, n. nel 1247. Ivi V, 707.</p>

                    <p>9- La Mascalcia di <persName ref="#rusio">Lorenzo Ronzino</persName>. Fonti
                        del testo, ms. della <orgName ref="#BiblAng">Biblioteca Angelica</orgName>,
                        ms. della <orgName ref="#intronati">Comunale di Siena</orgName>. Essendo
                        questo libro dedicato al <persName ref="#NapOrsini">Cardinale Napoleone
                            Orsini</persName>, la sua origine si circoscrive fra il 1288 e il 1342.
                        Il dialetto secondo i due mss.</p>
                    <p>10.<persName ref="#ER1">Egidio Colonna</persName> e il suo commentario alla
                        Canzone di <persName ref="#cavalcanti">Guido Cavalcanti</persName>
                        sull’Amore. Edizione del Cittadini – Fonte ms. – Età della composizione. –
                        Dubbi sulla lingua in cui è scritta.</p>
                    <p>11. La compagnia dei Battuti del Gonfalone e il loro mistero della passione
                        rappresentato al Colosseo. Antichità di quest’uso; edizione del sec. XV
                        contenente un testo rifatto da Giuliano Dati e Compagni. – Ms. conservato
                        nell’archivio della compagnia. Frammenti della primitiva redazione
                        probabilmente rimasti in quel ms. Mezzi per riconoscere e distinguere le
                        parti più antiche del rifacimento.</p>
                    <p>12. Jacopo Colonna; suo sonetto al <persName ref="#petrarca"
                            >Petrarca</persName> per la incoronazione del medesimo in Campidoglio. –
                        Copia ms. conservataci dall’autografo del Petrarca, ora codice Vaticano
                        3195.</p>
                    <p>Edizioni della vita di Cola – dubbj sollevati da Jacopo Grimaldi – vaghezza
                        di essi. – Li confuta il Fontanini – ma non basta – molti hanno seguitato a
                        dubitare.Testo dei Fragmenta dato dal Muratori – Si vede di lì che l’opera
                        era assai maggiore della vita e il suo carattere è quello di opera della
                        maggiore autenticità. – Saggi di essi. Chi l’Autore? – il Fortifiocca? – Il
                        filos. Romano? Ciò che l’autore dice di se stesso – Ulteriori ricerche a
                        fare.</p>

                    <p>Coltura dell’Autore</p>
                    <p>Egli cita</p>
                    <p>251 A: Isidoro ne lo libro de la Etimologia</p>
                    <p>- C: <persName ref="#TL">Tito Livio</persName>, <persName ref="#lucano"
                            >Lucano</persName>, <persName ref="#sallustio">Sallustio</persName></p>
                    <p>- E: Salomone</p>
                    <p>281 E = <persName ref="#aristotele">Aristotele</persName> – e 435 E</p>
                    <p>295 D = Livio</p>
                    <p>305 D = Valerio Massimo - e 435 B</p>
                    <p>347 C = Simil. Di Dionigi Siracusano</p>
                    <p>349 A = id. di Aristotele</p>
                    <p>433 D = Santo Virgorio ne lo Dialogo</p>
                    <p>435 A = Frate Martino ne la Cronica</p>

                    <p>13. Frate Monosella; ricordo delle sue poesie nella vita di Cola di Rienzo.
                        Altri poeti ricordati in quella vita, in occasione delle feste date dal
                        Tribuno.</p>
                    <p>14. Versi di Cola di Rienzo e sue rappresentazioni figurate.</p>
                    <p>15. Virginio Lauriente da Cori e il suo poema su Faramondo. Frammento
                        pubblicato dal Perticari giusta una comunicazione di Luigi Biondi. Edizione
                        quattrocentina per Eucherio Silber perduta. Testimonianza della Cronaca di
                        frate Santo da Cori. Dubbj su la lingua del frammento. Somiglianze con il
                        Dittamondo di Fazio degli Uberti.</p>
                    <p>16. Il Codice Vaticano 6001: miscellanea ivi contenuta di cose in parte
                        probabilmente anteriori a Bonifazio VIII, in parte posteriori forse alla
                        seconda metà del sec. XIV. Probabilmente è un testo crociano che aspetta di
                        essere meglio esaminato.</p>
                    <p>17. La Vita di Cola di Rienzo pubblicata a Bracciano dal Fei e i Fragmenta
                        Historiae Romanae Edite nella Antiquitates Italicae Medii Aevi dal Muratori.
                        Insussistenza dei vecchi dubbj sulla autenticità. Nuovi dubbj sulla
                        autenticità. Nuovi dubbj da risolvere. Congettura intorno al Filosofo
                        romano, cui è attribuito da un Codice Chigiano un brano dei Fragmenta.</p>
                    <p>18. Storia del pseudo tribuno Matileno delli Portacasa attribuita al 1372;
                        dubbj sulla sincerità della scrittura sollevati già dal Bicci nella sua
                        Notizia della Famiglia Boccapaduli. Il testo ha sempre importanza letteraria
                        come saggio di Novella romanesca. Ricerche ulteriori da farsi sui mss.</p>
                    <p>19. Annali del Monaldeschi. Goffaggini e falsità storiche ivi contenute.
                        Ragioni del Labrazzi per impugnarne l’autenticità. Altre investigazioni da
                        fare su questo testo.</p>
                    <p>20. Statuto del Castello di Nemo. Indizi della sua autenticità. Necessità di
                        una classificazione generale degli statuti italiani per meglio chiarire a
                        qual tempo possa appartenere.</p>
                    <p>21. Giusto de’ Conti da Valmontone e il suo canzoniere fu la bella mano
                        composto sui primi del sec. XV.</p>
                    <p>22. Frammento di un diario romanesco di Gentile Delfini, dal 1370 al 1410,
                        edito dal Muratori secondo una copia vaticana di un antico ms. dell’Archivio
                        Colonna.</p>
                    <p>23. Paolo di Liello Petrone, il suo Lamento in versi e la sua Misticanza.
                        Dubbj sulla lingua di questa prosa.</p>
                    <p>24. Paolo di Benedetto di Cola dello Maestro, notajo del rione di Ponte, e il
                        suo Diario dal 1422 al 1484. Edizione, divergenze dei mss. in quanto alla
                        lingua.</p>
                    <p>25. Antonio Lottieri e il suo <title ref="#nepesino">Diario di Nepi</title>
                        dal 1449 al 1468. Importanza di questo scritto come testo dialettale.</p>
                    <p>26. <title ref="#viterbesi">Le Cronache Viterbesi</title> raccolte da Ignazio
                        Ciampi. Dubbj sulla genuinità della lingua in cui le vediamo scritte.</p>
                    <p>27. Prete Janni Mattiotti di Trastevere e i suoi <title ref="#tractati"
                            >opuscoli su la vita di S. Francesca romana</title>, scritti prima del
                        1460.</p>
                    <p>28. Laudi di S. Francesca composte circa la stessa epoca.</p>
                    <p>Altri frammenti di letteratura romana del m. evo restano probabilmente
                        tuttora sepolti o travestiti da altri dialetti. Ma prima di volgersi a nuove
                        ricerche importa, sui documenti già conosciuti, stabilire i caratteri del
                        dialetto di Roma in quell’epoca.</p>

                    <p rend="center">Scuola di magistero</p>
                    <p>Generalità</p>
                    <p>orario</p>
                    <p>Temi</p>
                    <p>Epigrafi latine dal m.e. di</p>
                    <p>Epigrafi volgari R.</p>

                    <p>Monumenti/Fonti primitivi delle letterature italiane</p>
                    <p>Tradizioni e analisi dei facsimili</p>

                    <p>I. Bonifazio VIII e la poesia attribuitagli. Fonti dal testo – Forma della
                        poesia – relazioni di essa con lo Stabat Mater? Quando fu composto – La
                        lingua può credersi genuina?</p>
                    <p>II. Mascalcia di Lorenzo Ronzino. Fonti del testo – Sua . età – Essendo
                        dedicata al Cardinale Napoleone Orsini siamo fra il 1288 e il 1342. – La
                        lingua può credersi genuina? Confronto dei due mss.</p>
                    <p>III. Il Catone di Messer Catenaccio. Edizione Del Miola – questi non
                        riconosce l’autore e attribuisce al dialetto qualità calabresi. – Ma il
                        testo non era inedito; ed quattrocentina; e il ms. Napoletano Non era unico:
                        ms. Trivulziano già citato nei Trad. Ital. (trovatori italiani) […] e nel
                        Vannucci. Mss. e stampa antica concordano nel/nome dell’autore e nel dirlo
                        miles e de Campania. Ora, parlandosi di Campania, come venir fuori oggi con
                        un Catone Napoletano e con un Catone Abruzzese, come fa il Percopo? Messere
                        Catenaccio fu di Anagni; visse a tempi di Bonifazio VIII e in Anagni
                        troviamo anche il suo frate Guarnaçone, cui dedicò il suo lavoro sui
                        Disticha. Popolarità di quest’opera nel m. E. Traduzioni, parafrasi,
                        imitazioni, rifacimenti – Questo di Catenaccio è una parafrasi. Sua forma
                        poetica sua lingua.</p>
                    <p>Rappresentazioni e versi di Cola di Rienzo – v. Vita, cap. 2°, 4°,</p>
                    <p>poeti in Roma nel 1345 circa: ivi, cap. 10.</p>
                    <p>Ritratti: di Martino di Porto, p. 37; papa Clemente 343 B-C; Guglielmo Di
                        Assisi 347 C; Morbasciano 371 B;</p>
                    <p>Descrizioni = andata di Cola al Laterano p. 41; Cavalleria di […] 447;</p>
                    <p>Costumi = 307 E;317 A; 339 D; 359 C; 365 B; 369 C;</p>
                    <p>Motti = di Stefano Colonna 259C; dell’autore 263 D; 279 B;</p>
                    <p>Allusioni dell’Autore a se medesimo= 251 – 3; nel 1327 era fanciullo 259 E;
                        nel 1338 era in Bologna 297 A; vide i reduci della rotta di Parabiago
                        (Parabianco)303 E;</p>
                    <p>interroga un testimone Oculare sulla battaglia del Rio Salado 327 D*</p>
                    <p>Aneddoti. Fra Venturino 273, Frate Monosella 277; Corradino 282; Bruzzo
                        Visconti 307; il filosofo che sputa 309; il Monaco di Città di Castello
                        445;</p>
                    <p>Onadri 263 D</p>
                    <p>*Vedi pure 333 E, 335 E,nel 1356 era a Tivoli 337 A; poco prima era stato
                        allo studio in Bologna ad apprendere fisica 341 E;</p>

                    <p>Oltre frate Mononsella E Jacopo Colonna altri non dovettero mancare nella
                        prima metà…La vita parla dei sonettatori….</p>
                    <p>Cola stesso di Rienzo ha diritto qui ad una menzione;</p>
                    <p>Abbiamo pure frate Santo da Cori;</p>
                    <p>Finalmente i compilatori del Codice Vaticano 6081</p>

                    <p>altri documenti in prosa:</p>
                    <p>letterarj: Mattiodi, Altieri</p>
                    <p>non letterarj: Diarj, Carte</p>

                    <p>Doc. in poesia dialettale:</p>
                    <p>Lamento di Paolo di Liello Petrone non dialettale o quasi: Abate Di Tivoli,
                        Odo Colonna, Don Arrigo, Mistero del Colosseo, ritmo di Bonifazio VIII,
                        Jacopo Colonna, Giusto de’ Conti.</p>

                    <p>Documenti della provincia</p>
                    <p>Al Nord: Nepi, Lottieri</p>
                    <p>Al Sud: Catenaccio, Sante Lauricate?</p>

                    <p rend="center">Polistoria di Giovanni Cavallini de’ Cerroni</p>
                    <p>Tuttora inedita.</p>
                    <p>Due mss. se ne conoscono:</p>
                    <p>n°. XXIV della <orgName ref="#BiblNov">Biblioteca Capitolare di
                            Novara</orgName>,</p>
                    <p>n°. XLVII Gudiano della <orgName ref="#BiblG">Biblioteca
                            Guelferbitana</orgName>.</p>

                    <p>Ne parlarono:</p>
                    <p>Graf, Roma, I, 72 a 77.</p>
                    <p>Andres, Lettura sopra alcuni codici delle Biblioteche Capitolari di Novara e
                            <orgName ref="#BiblVer">di Vercelli</orgName>, Parma, 1862.</p>

                    <p>L’autore fioriva circa la metà del s. XIV.</p>
                    <p>Diede estratti l’Urlichs</p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                    <head>Provincia di Roma, appunti bibliografici sulle fonti storiche</head>

                    <p><placeName ref="#aqui">Acqui</placeName> – Moriondos, Mon. Aquenzia
                            <lb/><placeName ref="#torino">Torino</placeName>, 1289 – 9 (doc.
                        dall’891) <lb/><placeName ref="#alatri">Alatri</placeName> –
                            <orgName>Archivio Capitolare</orgName>(933)</p>

                    <p><placeName ref="#alessandria">Alessandria</placeName> – <title>Liber
                            Crucis</title></p>
                    <p>Anagni - DeMagistris, <title>Istoria … d’Anagni</title></p>

                    <p rend="#center"><placeName ref="#fumone">Fumone</placeName></p>
                    <p>Versione del <title ref="#diesirae">Diesirae</title> in <persName ref="#FE1"
                            >Filippo Ermini</persName>, <hi rend="underline">Il Diesirae e
                            l’innologia ascetica nel sec. XIII</hi>.</p>
                    <p>Roma, 1903, p. 139 –’46.</p>

                    <p rend="#center"><placeName>Banco</placeName></p>
                    <p>Versione del Diesirae.</p>
                    <p>ivi p. 139 – ’40 . In nota.</p>

                    <p rend="#center"><placeName ref="#acquapendente">Acquapendente</placeName></p>
                    <p>Documenti mss. in <orgName>Archivio municipale.</orgName> del sec. XII.</p>

                    <p rend="#center">Alatri</p>
                    <p>Documenti mss.</p>
                    <p>Nell’<orgName>Archivio Capitolare</orgName>, del 933;</p>
                    <p>nell’<orgName>Archivio Municipale</orgName>, del 1241</p>
                    <p>cf. <orgName ref="#ARIGG">Archivio der Gesellschaft</orgName> XII, 486</p>

                    <p rend="#center">>Anagni</p>
                    <p>Documenti mss.</p>
                    <p>Nell’<orgName>Archivio Capitolare</orgName>, del sec. XII;</p>
                    <p>Nell’<orgName>Archivio Municipale</orgName>, del sec. XII.</p>
                    <p>Stampati</p>
                    <p>In <title ref="#istoriaanagni">DeMagistris, Istoria della città e S. Basilica
                            cattedrale d’Anagni</title> Roma, 1749.</p>

                    <p rend="#center"><placeName ref="#civitavecchia">Civitavecchia</placeName></p>
                    <p>Documenti ms.</p>
                    <p>Nell’<orgName>Archivio civico</orgName>, cf. Archivio der Gesellschaft XII,
                        566.</p>

                    <p rend="#center"><placeName ref="#corneto">Corneto</placeName></p>
                    <p>Documenti mss.</p>
                    <p>Varj, con un copiario (Margarita Cornetana) contenente documenti dal 1201 al
                        1436, nell’<orgName>Archivio Comunale.</orgName> cf. Archivio der
                        Gesellschaft XII 474, edizione Da Orioli, <title>Giornale Arcadico</title>
                        1852.</p>
                    <p>Stampati</p>
                    <p><title>Wüstenfeld, Regesten der Wichtheren Urkunden zur Geschichte von
                            Corneto</title>, 95 Regesten von 990 – 1314 in Pflugk – Harttung, Iter
                        italicum 529.</p>

                    <p rend="#center"><placeName ref="#fara">Fara</placeName></p>
                    <p>Mss.</p>
                    <p><title>Documenta S. Mariae de Fara</title>, in Roma nell’<orgName
                            ref="#BibVat">Archivio del capitolo di S. Pietro</orgName>; dall’anno
                        1020. Cf. Archivio der Gesellsch. XII, 408.</p>

                    <p rend="#center"><placeName ref="#farfa">Farfa</placeName></p>
                    <p>Mss.</p>
                    <p><title ref="#largitorius">Largitorius Farfensis</title> e <title
                            ref="#floriger">Floriger Farfensis</title> dal 1132 in Farfa. Cf.
                        Archivio der Gesellschaft XII, 489.</p>
                    <p><title ref="#regestofarfa">Registrum Farfense</title>; Biblioteca Vaticana
                        7854 – 7866;</p>
                    <p>edizione Blazani e Giorgi. Testi dal 705 con appendice dal 633.</p>

                    <p rend="#center"><placeName ref="#ferentino">Ferentino</placeName></p>
                    <p>Mss.</p>
                    <p>Vedi nell’Archivio Der Gesellschaft XII, 483.</p>

                    <p rend="#center"><placeName ref="#frascati">Frascati</placeName></p>
                    <p>Mss. nell’<orgName ref="#BiblFrascati">Archivio Comunale</orgName>, dal sec.
                        XV. Cf. Archivio Der Gesellschaft XII, 480.</p>

                    <p rend="#center"><placeName ref="#genzano">Genzano</placeName></p>
                    <p>Stampati, in</p>
                    <p><title ref="#storiagenzano">Ratti, Storia di Genzano</title>, Roma, 1797.</p>

                    <p rend="#center"><placeName ref="#grottaferrata">Grottaferrata</placeName></p>
                    <p>Mss. nell’<orgName>Archivio Berberiniano.</orgName></p>

                    <p rend="#center"><placeName ref="#rieti">Rieti</placeName></p>
                    <p>Mss. <title ref="#instauratio">G. Nandè, Instauratio tabularii majoris templi
                            Reatini 1640</title>, con documenti dal 772. Cf. Archivio Der
                        Gesellschaft XII, 488.</p>
                    <p>Stampe. <title ref="#chieserieti">Galletti, Memorie di tre antiche chiese di
                            Rieti.</title> Roma, 1765.</p>

                    <p rend="#center"><placeName ref="#sezze">Sezze</placeName></p>
                    <p>Mss. nell’Archivio della Città.</p>
                    <p>Stampato In <title ref="#historiasetiae">D. Georgius, Historia diplomatica
                            cathedrae episcopalis civitatis Setiae in Latio cum appendice
                            monumentorum</title>. Romae, 1757-</p>

                    <p rend="#center"><placeName ref="#subiaco">Subiaco</placeName></p>
                    <p>Mss. Carte e <title ref="#regsublacense">Regesto sublacense</title>, in
                            <orgName ref="#BiblScol">Archivio di S. Scolastica</orgName>. Cf.
                        Archivio der Gesellschaft XII, 486.</p>

                    <p rend="#center"><placeName ref="#terni">Terni</placeName></p>
                    <p>Mss. Carte nell’<orgName>Archivio capitolare</orgName> e in quello comunale
                        in quest’ultimo anche il <title>Liber Reformationum</title>(reforfazionum
                        sic.) del sec. XIV. Cf. Archivio der Gesellschaft XII, 552.</p>
                    <p>Stampato In Manassei, Alcuni documenti per la storia di Terni e Spoleto, 18
                        documenti dall’ 856 al 1267. Cf. <orgName ref="#ArchIt"> Archivio Storico
                            italiano</orgName> serie III, v. XXII, p.367.</p>

                    <p rend="#center"><placeName ref="#terracina">Terracina</placeName></p>
                    <p>Carte mss. nell’<orgName>Archivio Vescovile</orgName>, nel Capitolare nel
                        Municipale. Cf. Archivio der Gesellschaft XII, 482.</p>
                    <p>Carte stampate In <title ref="#terracinensi">D. A. Contador, De Historia
                            Terracinensi</title>. Romae, 1742.</p>

                    <p rend="#center"><placeName ref="#tivoli">Tivoli</placeName></p>
                    <p>Carte mss. e un Copiario dal 1520 nell’Archivio della città. Cf. Archivio der
                        Gesellschaft XII, 484.</p>
                    <p>Stampato <title>Bruzza, Cartularium Tiburtinum in Studi del Palazzo
                            Spada</title>.</p>

                    <p rend="#center"><placeName ref="#tuscania">Toscanella</placeName></p>
                    <p>Stampato In <title ref="#memorietuscania">Turicozzi, memorie storiche della
                            città Tuscania</title>. Roma, 1778.</p>
                    <p><title ref="#tuscaniamonumenti">Campanari S. Tuscania e i suoi
                            monumenti</title>. <placeName ref="#montefiascone"
                            >Montefiascone</placeName>, 1856.</p>

                    <p rend="#center"><placeName ref="#tuscolo">Tuscolo</placeName></p>
                    <p>Mss. <title>Historia dei Conti di Tuscolo</title>, in Biblioteca Vaticana
                        codice 8043.</p>

                    <p>(Spogli)</p>
                    <p>Pergamene di S. Spirito;</p>
                    <p>˶ di Sancta Sanctor;</p>
                    <p>˶ di S. Silvestro in Capite (Archivio di St.)</p>
                    <p>˶ di S. Cosimato (Archivio di St.</p>
                    <p>˶ di S. Maria Maggiore</p>
                    <p>˶ del Capitolare Lateranense</p>
                    <p>˶ del Capitolare Vaticano</p>
                    <p>˶ della Collegiata di S. Maria in via Cata</p>
                    <p>˶ dell’<orgName ref="#ArchRusp">Archivio Ruspoli</orgName></p>
                    <p>˶ dell’<orgName ref="#ArchSC">Archivio Cesarini</orgName></p>
                    <p>˶ dell’<orgName ref="#ArchOrsini">Archivio Orsini</orgName></p>
                    <p>˶ dell’<orgName ref="#ArchCaetani">Archivio Caetani</orgName></p>
                    <p>˶ dell’<orgName>Archivio dei Conti Cardelli Collicola</orgName></p>
                    <p>˶ Velletrane</p>
                    <p>˶ Tiburtine</p>
                    <p>˶ Alatrine</p>
                    <p>˶ Anagnine (un regesto dei sc. XIII - XV nell’Archivio di Stato, in
                        Copia.)</p>
                    <p>Terracina</p>
                    <p>Perg. Di Piperno (Catedrale)</p>
                    <p>˶ ˶ <placeName ref="#sezze">Sezze</placeName> (comun. e Catedrale)</p>
                    <p>˶ ˶ <placeName ref="#veroli">Veroli</placeName> (collegiata)</p>
                    <p>˶ ˶ <placeName>Aspra in Sabina</placeName></p>
                    <p>˶ ˶ Rieti ( Catal. a stampa)</p>
                    <p>˶ ˶ <placeName ref="#orvieto">Orvieto</placeName> (Cod. Dipl. Fumi)</p>
                    <p>˶ ˶ <placeName ref="#viterbo">Viterbo</placeName> (Comune, Catedrale e
                        Archivio dei Domenicani)</p>
                    <p>˶ ˶ <placeName ref="#vetralla">Vetralla</placeName> (archivio comunale)</p>
                    <p>˶ ˶ <placeName ref="#bagnorea">Bagnorea</placeName> (idm)</p>
                    <p>˶ ˶ <placeName ref="#sutri">Sutri</placeName> (idm e Catedrale)</p>
                    <p>˶ ˶ Subiaco</p>
                    <p>Corneto (Margarita Cornetana)</p>
                    <p>Cominciare dallo spoglio dei Bollarj a stampa, dei Regesti, delle storie
                        municipali, ecclesiastiche e di famiglia.</p>

                    <p>Bianchi Giuseppe Indice dei documenti per la storia del Friuli dal 1200 al
                        1400, pubblicato per cura del Municipio Di Udine. Udine, 1877.</p>
                    <p>1125, Novembre 10 Medolico – A, 127.</p>

                    <p>Civitavecchia - Statuto in Annovazzi Storia di C. (Civitavecchia)</p>
                    <p>Viterbo – carta volgare – Statuti del sec. XIII latini – Cronache dal Della
                        Tuccia e di altri in</p>
                    <p><hi rend="underline">Documenti di Storia italiana</hi> t. V.</p>

                    <p><placeName ref="#nepi">Nepi</placeName> Carte in Hartmann</p>
                    <p>Lande in <hi rend="underline">Rendiconti dei <orgName ref="#AccLin"
                                >Lincei</orgName></hi> 1892</p>
                    <p>Diario di Cent. Lottieri dal 1459 al 1468 in Archivio vol. VIII</p>
                    <p>Vetralla - Lettera del sec. XV in Docum. cit. t. V.</p>

                    <p>Lazio</p>
                    <p rend="#center"><placeName ref="#velletri">Velletri</placeName></p>
                    <p>I. Carte del sec. XV inedite nell’Archivio comunale.</p>
                    <p>II Rime del Jachini.</p>

                    <p>Lazio</p>
                    <p rend="#center"><placeName ref="#marino">Marino</placeName></p>
                    <p>I. Anonimo dei <title>Fragmenta Historiae Romanae</title> e della <title
                            ref="#cronica">Vita di Cola di Rienzo</title></p>
                    <p>II. Osservazioni e spogli sul dialetto marinese in Torquati, Origini della
                        lingua italiana, Roma, 1886.</p>

                    <p>Lazio</p>
                    <p rend="#center"><placeName ref="#cori">Cori</placeName></p>
                    <p>I. Poema su Faramondo di <persName ref="#VL">Virginio Lauriente</persName>.
                        Frammento riportato dal <persName ref="#GP1">Perticari</persName> nel suo
                        libro <title ref="#amorpatrio"><hi rend="underline">Dell’amor patrio di
                                Dante</hi></title>, inserito nella <hi rend="underline"
                            >Proposta</hi> del <persName ref="#VM">Monti</persName>, vol. II, pr.
                        II, p. 249.</p>

                    <p rend="#center">Cori</p>
                    <p>Nel 1820 il Perticari, pubblicando nella <hi rend="underline">Proposta</hi>
                        del Monti (vol. II. par. II) il suo libro <hi rend="underline">Dell’amor
                            patrio di Dante</hi>, a p. 248, dava per primo la notizia di un aulico
                        poeta di Cori, nato nel 1274 «o in quel torno» per nome Virginio Lauriente ,
                        il quale «cantò il re Ferramondo di Francia in un poema che fu poi
                        pubblicato per le stampe d’<persName ref="#ES">Eucario Silber</persName> nel
                        1483». Soggiungeva il Perticari che la fortuna si mostrò avversa a quello
                        libro, con che sembra vedesse significare che la edizione andò perduta.
                        Certo è che il Perticari dice averne avuta la notizia da <persName
                            ref="#LB2">Luigi Biondi Romano</persName>, il quale ne avrebbe trovato
                        una testimonianza «nella inedita storia Corana di frate Santo da Cori al
                        capitolo 55» e da quella avrebbe estratto un saggio del poema consistente in
                        sette terzine, che formavano il principio del canto VIII e che il Perticari
                        pubblicò nell’opera su citata a p. 249. Il <persName ref="#JCB"
                            >Brunet</persName>, il <persName ref="#ThG">Graesse</persName>, hanno
                        registrato nei loro repertori bibliografici il poema su Ferramondo stampato
                        dal Silber, e così anche la Chevalier nel suo <hi rend="underline"
                            >Repert</hi>. Dei fondi storici del medio evo. Ma tutti rimandano al
                        Perticari e il Perticari rimanda al Biondi. Così dice anche lo Zambr.
                        Bastava questa autorità per far ritenere accertata la cosa? Lo Zambr non
                        dissimulò qualche esitazione pur senza motivarla. Ma se avesse saputo e
                        pensato che le bibliografie quattrocentine di Roma non fanno alcuna menzione
                        di questo libro, mentre pur ne registrano parecchi altri stampati dal
                        Silber, forse si sarebbe spinto anche più avanti nel dubbio. Certo è per
                        altro che il Perticari non è stato il solo a parlarne. Nel 1834 parlò
                        Marocco, 1838 ne parlò il <persName ref="#GBM">Melzi</persName>. Anche
                        questi si riferiscono al Perticari, ma aggiungono ognuno cose che nel
                        Perticari e che non si possono credere di immaginate. È poi da notare che la
                        cronaca di frate Sante tuttor esiste…</p>

                    <p rend="#center">Alatri</p>
                    <p>I. Capitali della fraterna de Sancto Sisto (1417 – 31;) editi secondo il ms.
                        orig. Dal De Persiis nel suo libro <hi rend="underline">Del Pontificato di
                            S. Sisto I</hi>, Alatri, 1884) <lb/>II. <title ref="#dialettoalatrino"
                            >Avòli, Saggi di studj etimologici sopra alcune voci del dialetto
                            Alatrino</title>; Roma, 1881. <lb/>III. <title ref="#vocalismoalatri"
                            >Ceci, Il vocalismo del dialetto d’Alatri</title>, nell’<title
                            ref="#AGI">Archivio glottologico</title> t. X.</p>

                    <p rend="#center">Sezze</p>
                    <p>I. Capituli et pacti fra lo magnanimo conte Antonio da Pisa da una parte e
                        dall’altra la magnifica comunità de Seczia. Stipul. Nel 1434; editi in
                        Marocco, Monum.ti dello stato pontificio, VI, 35.</p>

                    <p>Lazio</p>
                    <p rend="#center">Terracina</p>
                    <p>I . Capituli di tregua fra Terracina e Sezze e altre terre vicine, stipulati
                        nel 1439. Editi in Marocco, op. cit. vol. VI, P. 37 – 41.</p>

                    <p rend="#center">Anagni</p>
                    <p>I. Ritmo volgare di Bonifazio VIII. <lb/>II. Parafrasi verzeggiata dei
                        distici del pseudo Catone per mess. Catenacci. <lb/>III. Codice Vaticano
                        6401.</p>

                    <p rend="#center"><placeName ref="#carpineto">Carpineto</placeName></p>
                    <p>Iscrizioni (due) pubbl. dal Marocco, op. cit. V, 42,45. Quesiti intorno alle
                        medesime</p>

                    <p>Terra di lavoro</p>
                    <p rend="#center"><placeName ref="#sgermano">Montecassino S.
                        Germano</placeName></p>
                    <p>I. <title ref="#ritmocassinese">il ritmo cassinese</title>; forse del sec.
                        XII; nella <title ref="#crestomazia">Crestomazia italiana dei primi
                            scoli</title> n°. 14. <lb/>II. Notabilia temporum di Cengelo de
                        Tummolillis.</p>

                    <p rend="#center">Civitavecchia</p>
                    <p>Non conosco che lo Statuto antico di C.V. volgarizzato l’a. 1451 e pubblicato
                        secondo ms. originale esistente nell’Archivio di quel comune, Annovazzi
                        nella sua storia di Civitavecchia, Roma, Ferretti, 1853.</p>

                    <p rend="#center">Nepi</p>
                    <p>I. Diario Nepesino di Antonio Lottieri dal 1459 al ’68 (nell’Arch. della
                            <orgName ref="#SocRom">Società Romana di Storia patria</orgName>, VII,
                        115 – 82).</p>

                    <p rend="#center">Viterbo</p>
                    <p>I. Le cronache e gli statuti della città di Viterbo del 1251 pubblicato da I.
                        Ciampi. Firenze, Cellini, 1872 Documenti di storia Italiana volume <lb/>II.
                        Estratti dagli studi delle arti: dei macellari (1384); de’ maestri di pietra
                        e d’architettura (1461); del legname (1465); de’ lanaroli (1511); de’
                        vignaroli (1522); dell’ortulari (1481); de’ calzolari e vaccinari (1544?);
                        (nell’Archivio della Società Romana di Storia patria, VII, 7 – 114).
                        <lb/>III. <title ref="#cronacafrate">Cronaca di fra Francesco di Andrea di
                            Viterbo</title> (finisce al 1451; ed. nell’<title ref="#ArchMU">Archivio
                            storico Per le Marche e l’Umbria</title>, IV (1888), 269 – 338. <lb/>IV.
                        Orioli, Il dialetto viterbese Nel trecento (Album di Roma, XXI, 332
                        ss.).</p>

                    <p>Archivio storico Per le Marche IV, 261.</p>
                    <p>Scarcare (demolire) Viterbo III. 271.</p>
                </div>
                <!--<div type="textpart" subtype="section" n="3">
                    <head>Appunti di fonetica e morfologia</head>
                    <p>...</p>
                </div>-->
                <!--<div type="textpart" subtype="section" n="4">
                    <head>Bozze di stampa</head>
                    <p>...</p>
                </div>-->
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
