<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Appunti di <persName ref="#EM">Ernesto Monaci</persName> per il corso di
                    Storia Comparata delle lingue e letterature neolatine 1908-1909</title>
                <editor role="transcription"><persName>Susanna Casacchia</persName></editor>
                <editor role="encoding"><persName>Susanna Casacchia</persName></editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Laboratorio Monaci. Sapienza Università di Roma</publisher>
                <date when="2021-06-11"/>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <bibl>Susanna Casacchia,<title>Tra didattica e comparatistica: Monaci e il mondo
                            universitario</title>, tesi di laurea, Sapienza Università di Roma, aa.
                        2018-2019</bibl>
                </listBibl>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Archivio Monaci, Società Filologica Romana, presso il
                            Dipartimento di Studi Europei, Americani e Interculturali, Sapienza,
                            Università di Roma.</repository>
                        <idno>Busta n. 37, fascicolo 1520.</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary corresp="#notes">Il capitolo 1 del corso, trascritto solo in parte,
                            contiene gli appunti di Ernesto Monaci sulla letteratura latina
                            medievale, sui primi documenti delle lingue romanze, sulla distinzione
                            tra chierici e giullari e sul processo di ripulitura linguistica operato
                            dai trovadori. Il capitolo 2 del corso, trascritto solo in parte,
                            contiene le riflessioni di Ernesto Monaci sui mutamenti che si iniziano
                            ad avere col secolo XII in merito sopratutto alla tradizione lirica, che
                            fornisce il primo esempio di elevazione delle povere favelle dialettali
                            adoperate dai giullari. Si tratta di un secolo particolarmente
                            produttivo anche dal punto di vista della produzione scolastica, della
                            diffusione delle Università e dal punto di vista della nascita dei primi
                            centri di attività trovadorica.</summary>
                    </msContents>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription" xml:lang="it">
                <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                    <head rend="center">Capitolo I.</head>
                    <head>I</head>
                    <p> Nel <expan><abbr>sec</abbr><am>.</am><ex>olo</ex></expan> VIII dopo Cristo
                        il latino parlato, avanzatosi sempre più rapidamente nella sua evoluzione,
                            <hi rend="superscript">aveva</hi> cominciato a frangersi in <subst>
                            <del>più</del>
                            <add>quelle</add>
                        </subst>
                        <rs type="topic">varietà</rs> donde <del>poi</del> emersero il
                                <expan><abbr>franc</abbr><am>.</am><ex>ese</ex></expan> il
                                <expan><abbr>prov</abbr><am>.</am><ex>enzale</ex></expan> e le altre
                        lingue sorelle. Il fatto coincideva <del>anche</del>
                        <hi rend="superscript">col sorgere</hi> con i primordi delle nazioni
                        romanze. Ma queste non pervennero <hi rend="superscript">subito</hi> ad
                        affermarsi nei nuovi loro linguaggi siccome altre nazioni vicine, quali per
                        esempio le germaniche. Ciò avvenne perché il <subst>
                            <del>germanico</del>
                            <add><hi rend="superscript">teutonico</hi></add>
                        </subst> primitivo scomparve totalmente trasformato nelle favelle che da
                        esso derivarono, laddove nel latino si <hi rend="superscript">era</hi>
                        verificato uno sdoppiamento, e mentre quello parlato era scomparso dando
                        nascimento alle <rs type="topic">lingue romanze</rs>, il latino scritto
                        seguitò a vivere, che anzi entrò in una vita novella, non più di stento come
                        nel <expan><abbr>sec</abbr><am>.</am><ex>olo</ex></expan> VII, ma piena di
                        rigoglio tostoché, risorto <rs type="topic">l’impero</rs> per opera di
                            <persName ref="#carlomagno">Carlomagno</persName> e consolidatasi la <rs
                            type="topic">Chiesa</rs> per l’appoggio dell’ <persName
                            ref="#carlomagno">imperatore</persName> medesimo, il nuovo latino
                        diventò la lingua ufficiale della <rs type="topic">Chiesa</rs> e dello <rs
                            type="topic">Stato</rs>. Ambedue quei poteri, <del>che</del>
                        vagheggiando un dominio universale, ritrovavano nel latino uno strumento che
                        nessuna delle nuove lingue, ristrette nell’ambito delle rispettive
                        nazionalità, avrebbe potuto offrire. Il latino era stato la lingua dell’<hi
                            rend="superscript">antico</hi>
                        <rs type="topic">impero romano</rs>, <del>antico</del> esso fu sin da
                        principio la lingua della <rs type="topic">chiesa</rs>. <del>cristiana</del>
                        Quale altra lingua avrebbe, con la stessa autorità e solennità, potuto
                        diffondere per tutto l’orbe la parola dell’imperatore e del Pontefice? Quale
                        lingua accomunerà meglio tutti i popoli soggetti? <del>I pontefici anteriori
                            ad <persName ref="#PA">Adriano I</persName> non avevano saputo
                            trattenere questo latino dalla decadenza estrema a cui era <subst>
                                <del>giunto</del>
                                <add><hi rend="superscript">pervenuto</hi></add>
                            </subst> già nel secolo VII. Ma <persName ref="#carlomagno"
                                >Carlomagno</persName>, benché <subst>
                                <del>franco</del>
                                <add><hi rend="superscript">germano</hi></add>
                            </subst> di nascita, volle ripararvi. I suoi capitolari furono le prime
                            sanzioni che obbligarono i <rs type="topic">chierici</rs> a tornare allo
                            studio del latino, egli medesimo diede l'esempio raccogliendo intorno a
                            sè i migliori grammatici del suo tempo e inaugurando nella sua corte
                                <del>quel</del>la <hi rend="underline">schola palatina</hi>, fatta
                            intesa a ravvivare il gusto della latinità; e dal quel tempo cominciò
                            nel nuovo latino a fiorire tutta una letteratura, che ebbe amplissimo
                            sviluppo nei quattro secoli successivi e avvolse le nascenti <rs
                                type="topic">lingue romanze</rs> lasciandole nelll'ombra, <hi
                                rend="superscript">e impedendone per un pezzo</hi> contrastandone lo
                            sviluppo</del>
                        <pb/></p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                    <head>2</head>
                    <p> I pontefici anteriori ad <persName ref="#PA">Adriano I</persName> non
                        avevano saputo trattenere questo latino dalla decadenza estrema a cui era
                        pervenuto già nel secolo VII. Ma <persName ref="#carlomagno"
                            >Carlomagno</persName>, benché germano d’origine, vi <del>lle</del>
                        riparò, e si comprende facilmente la cura con cui egli - mentre
                            <del>pur</del> faceva raccogliere le antichissime poesie germaniche per
                        tener alto il sentimento dei suoi Franchi - diede pure opera a restaurare la
                        cultura latina. Quello era il miglior mezzo per rinsaldare la compagine
                        dell’antico <rs type="topic">impero</rs> e per tenere addietro il movimento
                        delle nazionalità, le quali per l'<rs type="topic">impero</rs> erano
                        altrettante minacce. I capitolari di <persName ref="#carlomagno"
                                    ><expan><abbr>C</abbr><ex>arlo</ex></expan>magno</persName>
                        furono le prime sanzioni che obbligarono i <rs type="topic">chierici</rs> a
                        tornare allo studio del latino; egli medesimo diede l’esempio raccogliendo
                        intorno a sé i migliori grammatici <del>del suo tempo</del>, <hi
                            rend="superscript"><persName ref="#PD">Paolo Diacono</persName>,
                                <persName ref="#PDP">Pietro da Pisa</persName>,<persName ref="#AY"
                                >Alcuino</persName> e altri molti,</hi> e inaugurando nella sua
                        corte quella <hi rend="underline">schola palatina</hi> che fu il primo
                        focolare dove <del>si ravvivò</del> il gusto della latinità <hi
                            rend="superscript">fu ravvivato</hi>; e da quel tempo cominciò <subst>
                            <del>nel</del>
                            <add><hi rend="superscript">in quel</hi></add>
                        </subst> nuovo latino a fiorire tutta una letteratura aulica, che ebbe
                        amplissimo sviluppo nei quattro secoli successivi e gettò nell’ombra le
                        nascenti <rs type="topic">letterature romanze</rs>.<pb/></p>


                    <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                        <head>3</head>
                        <p> Fu quella una <expan><abbr>letter</abbr><am>.</am><ex>atura</ex></expan>
                            che ottenne i migliori intelletti del tempo, gl’ingegni i più svegliati
                            gli spiriti più ambiziosi. Diventò la espressione delle classi
                            privilegiate, bastò per la stessa a sollevare gli umili ai più alti
                            gradi dell’aristocrazia ed ebbe, come tale, una espansione quanta forse
                            non aveva avuto nei secoli antichi. Alla <rs type="topic">letteratura
                                latina</rs> del <rs type="topic">medioevo</rs> partecipavano non
                            solamente tutti i popoli romanzi ma anche i tedeschi, gli slavi, gli
                            anglosassoni, e forse non restò paese in occidente ove essa non
                            penetrasse e non suscitasse cultori <del><gap reason="illegible"
                                    extent="unknown" unit="chars"/></del> di chiesastica che fu
                            dapprima, essa presto si laicizzò <hi rend="superscript">diventò
                                mondana</hi> e non vi fu materia che restasse estranea alle sue
                            elaborazioni, sì che ben la si potrebbe chiamare una letteratura <hi
                                rend="superscript">universitaria</hi> enciclopedica, e nel suo
                            rigoglio, essa assunse <del>una</del> ad una originalità che la
                            distingue profondamente dalla più tarda letteratura degli umanisti tutta
                            materiale d'imitazione. Nei latinisti del <rs type="topic">medioevo</rs>
                            <hi rend="superscript">era</hi> invalso il principio che la lingua
                            dovesse adattarsi ai tempi e non vi fu <pb/></p>


                        <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                            <head>4</head>
                            <p> arditezza da cui rifuggissero quando la trovarono opportuna.
                                Modificarono l’ortografia, modificarono le regole della grammatica,
                                modificarono la prosodia. Nella <subst>
                                    <del>poesia prosodica</del>
                                    <add><hi rend="superscript">versificazione</hi></add>
                                </subst> portarono la rima creando armonie affatto nuove, e altre
                                armonie trovarono creando la poesia ritmica e la poesia delle
                                sequenze. Il senso musicale fu tanto in essi acuito che dal verso
                                portarono la ricerca dell’armonia anche nella prosa e l’arte dei
                                dictatores subordinò il periodo a leggi ben diverse di quella che
                                avevano regolato il periodo da <persName ref="#cicerone"
                                    >Cicerone</persName> a <persName ref="#QAS">Simmaco</persName> e
                                a <persName ref="#TCC">S.Cipriano</persName>. Di questa letteratura,
                                che per lungo tempo fu oggetto, nella età moderna, di irrisione
                                prima che di studio, <subst>
                                    <del>oggi si</del>
                                    <add><hi rend="superscript">ormai si è</hi></add>
                                </subst> cominciato a riconoscere l’importanza, e dalla
                                considerazione di essa non si <subst>
                                    <del>può</del>
                                    <add><hi rend="superscript">potrà più</hi></add>
                                </subst> prescindere quando si voglia studiare qualunque delle
                                letterature moderne, sulle quali esercitò sempre influssi malefici
                                ed ora anche benefici. E malefica fu certamente dapprincipio la sua
                                azione rispetto alle <rs type="topic">lingue romanze</rs>, <subst>
                                    <del>impedendone</del>
                                    <add><hi rend="superscript">di cui trattenne</hi></add>
                                </subst> per lungo tempo lo sviluppo, mantenendole per più secoli in
                                una vita latente e rachitica e impedendo <subst>
                                    <del>le nazioni novelle</del>
                                    <add><hi rend="superscript">ai nuovi popoli</hi></add>
                                </subst> di affermarsi nelle lingue loro proprie e nella piena
                                coscienza delle loro nazionalità. <pb/></p>


                            <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                                <head>5</head>
                                <p>
                                    <del> Col <expan><abbr>sec</abbr><am>.</am><ex>olo</ex></expan>
                                        VII dell'eta moderna il latino parlato era pervenuto a
                                        differenziarsi tanto dal latino scritto o grammaticale,
                                                <del><gap reason="illegible" extent="unknown"
                                                unit="chars"/></del> e tanto anche a diversificarsi
                                        da uno ad altro paese, che la sua primitiva unità ne
                                        rimaneva spezzata e nei varj paesi cominciavano già a
                                        disegnarsi, per quanto incerti e confusi <hi
                                            rend="superscript">alcuni</hi>, di tratti <hi
                                            rend="superscript">più</hi> caratteristici dei nuovi
                                        idiomi che dovevano poi prendere il posto del latino. Questo
                                        fatto coincideva coi primordi della nazione moderna e si
                                        verificava anche <subst>
                                            <del><gap reason="illegible" extent="unknown"
                                                  unit="chars"/>alle</del>
                                            <add><hi rend="superscript">per le</hi></add>
                                        </subst> altre antiche lingue europee. Ma mentre <subst>
                                            <del><gap reason="illegible" extent="unknown"
                                                  unit="chars"/></del>
                                            <add><hi rend="superscript">il teutonico</hi></add>
                                        </subst> primitivo scompariva trasformato nel nuovo, il che <subst>
                                            <del>anche</del>
                                            <add><hi rend="superscript">pare</hi></add>
                                        </subst> accadeva del <gap reason="illegible"
                                            extent="unknown" unit="chars"/>, nel latino invece
                                        verificavasi uno sdoppiamento: quello <del>il</del> parlato
                                        si trasformava - come già detto nelle moderne <rs
                                            type="topic">lingue romanze</rs> e il latino scritto,
                                        diventato la lingua ufficiale della chiesa e delle leggi, <subst>
                                            <del><gap reason="illegible" extent="unknown"
                                                  unit="chars"/></del>
                                            <add><hi rend="superscript">cresceva di</hi></add>
                                        </subst> vigore e d'autorità, e per lungo tempo fu di
                                        ostacolo allo sviluppo delle <rs type="topic">lingue
                                            romanze</rs> e della loro cultura letteraria. Questa per
                                        lungo tempo non <subst>
                                            <del><gap reason="illegible" extent="unknown"
                                                  unit="chars"/></del>
                                            <add><hi rend="superscript">possibile</hi></add>
                                        </subst> se non in mente latina; e così i nuovi linguaggi
                                        per più secoli restarono in balia dei volgari, disprezzati
                                        dall'aristocrazia e impediti di affermarsi come espressione
                                        delle nazioni nascenti.</del> Spetta alla
                                        <placeName>Gallia</placeName> il merito di aver primamente
                                    rotto le pastoje del latino <del><gap reason="illegible"
                                            extent="unknown" unit="chars"/> più per volontà d'uomini
                                        che per necessità di cose</del>. La <rs type="topic"
                                        >Chiesa</rs> gallicana, visto che il popolo non comprendeva
                                    più <subst>
                                        <del>l'acquisizione della dottrina cristiana fatta su
                                            libro</del>
                                        <add><hi rend="superscript">il latino nel quale
                                            si</hi></add>
                                    </subst>
                                    <gap reason="illegible" extent="unknown" unit="chars"/> la
                                        <title ref="#bibbia">Bibbia</title>, prescrisse agli
                                    ecclesiastici di spiegare la <title ref="#bibbia">Bibbia</title>
                                    a seconda dei luoghi, in lingua romanza e in teutonica. Primo
                                        <del>fu</del> a ordinare ciò <hi rend="superscript">fu</hi>
                                    il <rs type="topic">concilio Turonense</rs> dell’813, e lo
                                    seguirono nello stesso secolo parecchi altri concili. Intanto al
                                    di fuori della <rs type="topic">chiesa</rs> si verificarono,
                                        <gap reason="illegible" extent="unknown" unit="chars"/>. <subst>
                                        <del>
                                            <gap reason="illegible" extent="unknown" unit="chars"
                                            /></del>
                                        <add><hi rend="superscript">Famoso nella</hi></add>
                                    </subst> storia è l’avvenimento che diede luogo ai cosiddetti
                                        <title ref="#giuramenti">Giuramenti di Strasburgo</title>.
                                        <del>Era il <gap reason="illegible" extent="unknown"
                                            unit="chars"/>
                                                dell'<expan><abbr>a</abbr><am>.</am><ex>nno</ex></expan>
                                        842...</del> Così il volgare <del><gap reason="illegible"
                                            extent="unknown" unit="chars"/></del>
                                    <hi rend="superscript">per necessità di cose</hi> trovava
                                    riconoscimento anche in atti ufficiali dello Stato. Nondimeno la
                                    consuetudine della cancelleria <subst>
                                        <del>
                                            <gap reason="illegible" extent="unknown" unit="chars"
                                            /></del>
                                        <add><hi rend="superscript">di corte</hi></add>
                                    </subst> e le tradizioni della letteratura ecclesiastica antica
                                    avrebbero seguitato a lungo ad essere di ostacolo al trionfo del
                                    volgare, senza l’opera dei <rs type="topic">giullari</rs>, i
                                    quali nelle corti <subst>
                                        <del>
                                            <gap reason="illegible" extent="unknown" unit="chars"
                                            /></del>
                                        <add><hi rend="superscript">feudali presero</hi></add>
                                    </subst> a celebrare le imprese guerresche dei loro signori, e a
                                    sollevarli con altri canti. <pb/></p>


                                <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                                    <head>6</head>
                                    <p> È per essi che i rozzi parleri del popolo cominciarono nel
                                        verso ad acquistare una certa regolarità. Ma, rozzi
                                        generalmente i <rs type="topic">giullari</rs> medesimi, essi
                                        non giunsero a dare ai nuovi linguaggi più che una prima
                                        ripulitura. La lingua delle <rs type="topic"><hi
                                                rend="underline">chansons de geste</hi></rs>
                                        conservò sempre un aspetto assai rude anche nei secoli più
                                        tardi e si deve ai <rs type="topic">trovadori</rs> lo avere
                                        raffinato il linguaggio e averlo <subst>
                                            <del>portato</del>
                                            <add><hi rend="superscript">elevato</hi></add>
                                        </subst> a tal grado di perfezione artistica da suscitare
                                        l’ammirazione di tutto l’Occidente, e destare l’emulazione
                                        delle nazioni sorelle che da essi ebbero i primi <subst>
                                            <del>modelli</del>
                                            <add><hi rend="superscript">esempi</hi></add>
                                        </subst> della poesia moderna. <del>L'arte dei giullari si
                                            applicò tanto nella <placeName ref="#francia">Francia
                                            </placeName>del Nord quanto nella meridionale; <hi
                                                rend="superscript">ma</hi> l'epica <subst>
                                                <del><gap reason="illegible" extent="unknown"
                                                  unit="chars"/></del>
                                                <add><hi rend="superscript">giullaresca</hi></add>
                                            </subst> trovò nel nord un terreno più propizio che nel
                                            mezzogiorno, onde là ebbe maggiore svolgimento; Ma <rs
                                                type="topic">l'arte trovadorica</rs> fu indigena del
                                            mezzogiorno, ed essa fu la produzione più originale di
                                            tutta la letteratura di quella regione. </del> I <rs
                                            type="topic">trovadori</rs> si fanno discendere <del>in
                                            linea retta</del> dai <rs type="topic">giullari</rs>;
                                        onde il loro apparire non si spiega senza qualche nozione
                                        sulla storia dei <rs type="topic">giullari</rs>
                                        <hi rend="superscript">medesimi</hi>. Disgraziatamente i
                                        primordi di quella storia sono oscurissimi, perché a
                                        ricostruirla non abbiamo per più secoli se non documenti che
                                        involontariamente ci forniscono i loro maggiori avversarj, i
                                            <rs type="topic">chierici</rs>. I <rs type="topic"
                                            >giullari</rs> diffondevano le loro produzioni oralmente
                                        e i <rs type="topic">chierici</rs>, rimasti quasi soli
                                        depositarj della tradizione scritta, <hi rend="superscript"
                                            >insegnavano di raccogliere</hi>
                                        <del><gap reason="illegible" extent="unknown" unit="chars"
                                            /></del> quelle produzioni da <subst>
                                            <del><gap reason="illegible" extent="unknown"
                                                  unit="chars"/></del>
                                            <add><hi rend="superscript"/>loro disprezzate</add>
                                        </subst>, e quando per caso o e per necessità dovettero pure <subst>
                                            <del>conservarne</del>
                                            <add><hi rend="superscript">addurne</hi></add>
                                        </subst> qualche brano, ciò non fecero se non travestendolo
                                        nel loro latino, siccome <subst>
                                            <del>vediamo</del>
                                            <add><hi rend="superscript">pare sia stato
                                                fatto</hi></add>
                                        </subst> dal frammento epico di <hi rend="underline"
                                                ><persName ref="#CH">Chlotario rege
                                                Francorum</persName></hi>, che si trova inserito
                                        nella vita di <persName ref="#FAM">S.Farone</persName>. Così
                                        siamo ridotti, pei tempi più antichi, a non poterci valere
                                        che di semplici accenni che si sorprendono or nei Trattati
                                        di <hi rend="superscript">religione e</hi> di morale dove se
                                        ne parla per riprovarli, ora nei Canoni dei concili dove si
                                        vieta <rs type="topic"><subst>
                                                <del>agli ecclesiastici</del>
                                                <add><hi rend="superscript">ai chierici</hi></add>
                                            </subst></rs> di avere qualunque rapporto con loro, ora
                                        nei Penitenziali dove si tratta delle sanzioni
                                        ecclesiastiche che dovevano colpirli. Gli stessi appellativi
                                        coi quali erano comunemente desi<pb break="no"/></p>

                                    <div type="textpart" subtype="section" n="7">
                                        <head>7</head>
                                        <p> gnati, ci fanno subito sentire l’abbiezione in cui eran
                                            tenuti da coloro che ne parlavano. I <rs type="topic"
                                                  ><hi rend="underline">Jouculares</hi></rs> o <rs
                                                type="topic"><hi rend="underline"
                                                >joculatores</hi></rs> erano indifferentemente
                                            chiamati anche <hi rend="underline">scurrae</hi>, <hi
                                                rend="underline">mimi</hi>, <hi rend="underline"
                                                >pantomimi</hi>, <hi rend="underline"
                                                >histriones</hi>, <hi rend="underline"
                                            >ludiones</hi>, <hi rend="underline">saltatores</hi>,
                                                <hi rend="underline">funamboli</hi>; <del><gap
                                                  reason="illegible" extent="unknown" unit="chars"
                                                /></del> ma quantunque nel mestiere che essi
                                            esercitavano entrasse veramente anche il saltimbanco, il
                                            prestigiatore, il funambolo, il buffone e simili, certo
                                            è che in quel mestiere aveva parte anche la musica, il
                                            canto e la recitazione. <subst>
                                                <del><gap reason="illegible" extent="unknown"
                                                  unit="chars"/></del>
                                                <add><hi rend="superscript">Di qui i nomi di <hi
                                                  rend="underline">citharista</hi>,</hi></add>
                                            </subst> di <hi rend="underline">fubicines</hi>, di <hi
                                                rend="underline">lyricines</hi>, di <hi
                                                rend="underline">viellatores</hi> che <hi
                                                rend="superscript">pur</hi> troviamo dati loro non
                                            di rado, ed è ovvio che a seconda delle attitudini
                                            individuali e del favore che incontravano, molti col
                                            tempo si venissero specializzando, e mentre alcuni
                                            restavano nelle funzioni più basse e vili del mestiere,
                                            altri si dedicassero alle meno ignobili sino a farne
                                            un’arte ammirata e rispettata, da attirare a sé, <subst>
                                                <del>non solamente</del>
                                                <add><hi rend="superscript">oltre</hi></add>
                                            </subst> i figli della plebe, <del>ma</del> anche
                                                  <del><rs type="topic">chierici</rs></del> i figli
                                            di nobili <hi rend="superscript">e perfino <rs
                                                  type="topic">i chierici</rs></hi>. Ciò si verifica
                                                <hi rend="superscript">principalmente</hi> nei
                                            secoli XII e XIII, ma non dovettero mancarne esempi
                                            anche prima, e di qui si spiega, come nei loro documenti
                                            più antichi tanto si ritrovi comune. alla letteratura di
                                                <rs type="topic">chiesa</rs>. La più antica menzione
                                            di <hi rend="underline">joculator</hi> vuolsi occorra in
                                                <persName ref="#SA">Salviano</persName> (sec. V).
                                            Fra i <rs type="topic">Concilii quello di <placeName
                                                  ref="#adge">Agde</placeName></rs>
                                                  dell’<expan><abbr>a</abbr><am>.</am><ex>nno</ex></expan>
                                            506 sembra sia il primo a parlarne quando minacci pene
                                            al chierico <del><gap reason="illegible"
                                                  extent="unknown" unit="chars"/></del>“scurrilem et
                                            verbis turpibus jocultatorem”. Dopo questi tempi sempre
                                            più spesso avviene di trovarli nominati. Se ne
                                            incontrano per tutti i paesi romanzi e anche in
                                                <placeName ref="#inghilterra"
                                                >Inghilterra</placeName>, dove penetrarono con i
                                            Normanni; ma nessun paese sembra che ne abbia tanto
                                            abbondato quanto la <placeName>Gallia</placeName>, e
                                            nella <placeName>Gallia</placeName> stessa la parte
                                            meridionale più ancora della settentrionale. Della loro
                                            produzione i più antichi monumenti conosciuti <hi
                                                rend="underline">risalgono ai secoli IX, X, XI. *Del
                                                  <expan><abbr>sec</abbr><am>.</am><ex>olo</ex></expan>X</hi>
                                            è il Poema su </p>
                                        <p><note> *Del
                                                  <expan><abbr>sec</abbr><am>.</am><ex>olo</ex></expan>
                                                IX, in
                                                  <expan><abbr>franc</abbr><am>.</am><ex>ese</ex></expan>
                                                puro, è la <title ref="#eulalia">cantilena di S.
                                                  Eulalia</title> di una forma poetica non
                                                  <del>fu</del> ancora abbastanza sicuramente
                                                definita, ma che ben corrisponde al tipo della
                                                sequenza <unclear>notheriana</unclear>
                                                  (<expan><abbr>Facs</abbr><am>.</am><ex>imile</ex></expan>
                                                t. 86)</note>
                                            <pb/></p>



                                        <div type="textpart" subtype="section" n="8">
                                            <head>8</head>
                                            <p>
                                                <del>su</del> la <hi rend="underline">Passione di
                                                  Cristo</hi> in 129 stanze ciascuna di quattro
                                                ottosillabi rimasti a coppia, dove <del>le</del>
                                                forme provenzali si alternano con forme francesi
                                                (TAP. XV, 27-34). Allo stesso secolo appartiene la
                                                redazione provenzalizzata del <hi rend="underline">
                                                  <persName ref="#SL">Vita di
                                                  S.Leodegario</persName></hi>, composta
                                                originariamente in francese, anch’essa a stanze di
                                                ottosillabi assonanzati a coppia, che il <persName
                                                  ref="#GP">Paris</persName> considera quale il più
                                                antico poema in francese in versi regolari che sia
                                                pervenuto a noi (L <gap reason="illegible"
                                                  extent="unknown" unit="chars"/> .§ 146). E con
                                                forme pure miste di provenzale e di francese
                                                troviamo nel
                                                  <expan><abbr>sec</abbr><am>.</am><ex>olo</ex></expan>
                                                XI lo <hi rend="underline"><title ref="#sponsus"
                                                  >Sponsus</title></hi>, che è un dramma liturgico
                                                da rannodare al ciclo detto dei Profeti, ove il
                                                latino si afferma col volgare e la composizione ha
                                                un carattere quasi affatto lirico (<persName
                                                  ref="#GP">Paris</persName>, L <gap
                                                  reason="illegible" extent="unknown" unit="chars"
                                                />. § 165). Una farcitura pure di latino e di
                                                volgare è la cosiddetta <title ref="#albabilingue"
                                                  ><hi rend="underline">Alba bilingue</hi></title>
                                                del <title type="manuscript"
                                                  ><expan><abbr>Cod</abbr><am>.</am><ex>ice</ex></expan>
                                                  <expan><abbr>Vat</abbr><am>.</am><ex>icano</ex></expan>
                                                  <expan><abbr>Reg</abbr><am>.</am><ex>inense</ex></expan>
                                                  1462 </title>, <subst>
                                                  <del>che</del>
                                                  <add><hi rend="superscript">della quale</hi></add>
                                                </subst> non si potrà finora <del>assegnare</del>
                                                con sicurezza <hi rend="superscript">stabilire se
                                                  provenga</hi> dalle <placeName>Gallie</placeName>
                                                ovvero dalla vicina <placeName>Ladinia</placeName>,
                                                  <del> ma che pur sempre <hi rend="superscript"
                                                  >ci</hi> rappresenta un altro dei rari saggi della
                                                  poesia volgare primitiva, e questo indubbiamente
                                                  opera non di un <rs type="topic">giullare</rs> ma
                                                  di un <rs type="topic">chierico</rs>, il quale
                                                  però fonde nel suo componimento un ritornello di
                                                  carattere giullaresco non
                                                  dubbio</del>(<expan><abbr>Facs</abbr><am>.</am><ex>simile</ex></expan>
                                                AMss. N°. 57). Finalmente alcune poesie religiose
                                                trovate in un <title type="manuscript">ms.</title>
                                                  dell’<expan><abbr>Abaz</abbr><am>.</am><ex>ia</ex></expan>
                                                di S.Martial de <placeName ref="#limoges"
                                                  >Limoges</placeName>. E da questi umili seggi si
                                                sale ben presto nella <placeName ref="#francia"
                                                  >Francia</placeName>
                                                <hi rend="superscript">del nord</hi> alla <title
                                                  ref="#sanalessio"><hi rend="underline"
                                                  >Chanson</hi> di S. Alessio</title>, alla <title
                                                  ref="#pèlerinage"><hi rend="underline"
                                                  >Chanson</hi>del Pellegrinaggio di <persName
                                                  ref="#CM">Carlomagno</persName></title>
                                                <del>e</del> alla <title ref="#chansonderoland"><hi
                                                  rend="underline"
                                                  ><expan><abbr>ch</abbr><am>.</am><ex>anson</ex></expan></hi>de
                                                  Roland</title>, nella <hi rend="superscript"
                                                  ><placeName>Gallia</placeName></hi> meridionale
                                                alla <hi rend="superscript"><title
                                                  ref="#canzonedisantafede">S.Fides</title> e alla
                                                  <title ref="#chansongirart"><hi rend="underline"
                                                  ><expan><abbr>Ch</abbr><am>.</am><ex>anson</ex></expan>de</hi>
                                                  Girart de Rossilhon</title></hi>. <del>Ma qui
                                                  avviene di domandare tutti i documenti fin qui
                                                  ricordati sono da assegnare tutti alla <rs
                                                  type="topic"
                                                  ><expan><abbr>letter</abbr><am>.</am><ex>atura</ex></expan>
                                                  giullaresca</rs>? Non sembra che i <rs
                                                  type="topic">giullari</rs> primitivi componessero
                                                  essi stessi le opere che andava cantando in mezzo
                                                  al popolo. Ma nella <placeName>Gallia</placeName>
                                                  <expan><abbr>merid</abbr><am>.</am><ex>ionale</ex></expan>
                                                  l’incivilimento aveva progredito molto più che
                                                  nella <placeName>Gallia</placeName>
                                                  <expan><abbr>settentr</abbr><am>.</am><ex>ionale</ex></expan>
                                                  e ben presto là troviamo <rs type="topic"
                                                  >giullari</rs> quali <persName ref="#CER"
                                                  >Cercamon</persName>
                                                  <persName ref="#MCB">Macrabrus</persName> ed
                                                  altri, l’opera poetica dei quali apparisce ben
                                                  diversa</del><pb/></p>

                                            <div type="textpart" subtype="section" n="9">
                                                <head>9</head>
                                                <p> La differenza che corre fra queste ultime
                                                  composizioni e le altre indicate qui sopra, è
                                                  grande, e di qualcuna perfino si dubitò se vi
                                                  dovesse riconoscere l’opera di un <rs type="topic"
                                                  >chierico</rs> piuttosto che di un <rs
                                                  type="topic">giullare</rs>. Dell'influsso
                                                  letterario dei <rs type="topic">chierici</rs>
                                                  sulla letteratura dei <rs type="topic"
                                                  >giullari</rs> non mancano tracce anche nelle
                                                  altre composizioni anteriori, per chi sappia
                                                  intuirle; e il fatto si spiega, sia perché - come
                                                  già si è detto - nella famiglia dei <rs
                                                  type="topic">giullari</rs> penetrarono anche i <rs
                                                  type="topic">chierici</rs>; sia perché molti <rs
                                                  type="topic">giullari</rs> ebbero contatto con le
                                                  scuole e dai libri dei <rs type="topic"
                                                  >chierici</rs> non di rado attinsero materia per
                                                  le loro composizioni, in ispecie quando
                                                  trattatavasi di argomenti religiosi. Ciò in alcuni
                                                  casi si accerta per riscontri che <hi
                                                  rend="superscript">ne</hi> troviamo in testi
                                                  latini, come già si verificò per la <title
                                                  ref="#eulalia">cantilena di Santa Eulalia</title>
                                                  e per la <title ref="#vita">Vita di S.
                                                  Leodgario</title>; in altri casi <subst>
                                                  <del>lo troviamo</del>
                                                  <add><hi rend="superscript">ci viene</hi></add>
                                                  </subst> dichiarato esplicitamente dall’autore
                                                  medesimo. Così l’anonimo autore della <title
                                                  ref="#canzonedisantafede"><hi rend="underline"
                                                  >S.Fides</hi></title> non pretende di aver
                                                  composto il suo racconto ex novo, ma nell’esordio
                                                  dice che quella storia è <hi rend="superscript"
                                                  >già</hi> conosciuta fra i Baschi e in <placeName
                                                  ref="#aragona">Aragona</placeName> e in
                                                  <placeName>Guascogna</placeName>; egli la sentì
                                                  leggere da chierichetti e da buoni grammatici come
                                                  è nella <hi rend="underline">passione</hi> che
                                                  trovasi nei lezionarj e gli tornò in mente un
                                                  giorno che, all’ombra di un pino, sentì leggere un
                                                  libro latino dei tempi antichi, dove si parlava di
                                                  tutto, in ispecie del padre del <persName>re
                                                  Licino</persName>e della stirpe di <persName
                                                  ref="#MAT">Massimino</persName>, che
                                                  perseguitavano i santi come il cacciatore fa dei
                                                  cervi (<title ref="#ROM">Romania</title>, 122-3).
                                                  Quanto più si discende nel tempo, tanto più
                                                  vediamo crescere tali influssi anche per un’altra
                                                  ragione. I <rs type="topic">chierici</rs>, dopo
                                                  che il volgare della <rs type="topic">poesia
                                                  giullaresca</rs> cominciò a trovar favore, non
                                                  solamente presso le plebi, ma anche nella società
                                                  feudale, in quella casta cioè dove il latino <subst>
                                                  <del><gap reason="illegible" extent="unknown"
                                                  unit="chars"/></del>
                                                  <add><hi rend="superscript">di studio</hi></add>
                                                  </subst> non poteva <subst>
                                                  <del>fare troppo presa</del>
                                                  <add><hi rend="superscript">troppo essere
                                                  gradito</hi></add>
                                                  </subst>, presero anch’essi a coltivare il
                                                  volgare. All’opposizione cominciò a sostituirsi la
                                                  emulazione, e una prova cospicua di ciò l’abbiamo
                                                  nel cosiddetto <title ref="#boecis"><hi
                                                  rend="underline">Boeci</hi></title>.<pb/></p>

                                                <div type="textpart" subtype="section" n="10">
                                                  <head>10</head>
                                                  <p> Con tal titolo si designa comunemente un
                                                  frammento di un poema ove si prese a verseggiare
                                                  la vita di <persName type="author" ref="#SEB"
                                                  >Boezio</persName> e ad esporre la materia dei
                                                  cinque libri <hi rend="underline"><title
                                                  ref="#philosophiaeconsolationis">Philosophiae
                                                  consolationis</title></hi> del medesimo. Per noi
                                                  importa fermarci un istante su la <del>sua</del>
                                                  storia esterna di quel frammento. Esso trovasi in
                                                  un codice che oggi si conserva nella <orgName
                                                  ref="#BibOrl">Biblioteca di Orléans</orgName> ma
                                                  che anteriormente appartenne alla <orgName
                                                  ref="#BibFl">biblioteca dell’Abbazia di
                                                  Fleury</orgName> detta altrimenti l’Abbazia di
                                                  <placeName ref="#loira"
                                                  >Saint-Benoît-sur-Loire</placeName>, e colà si
                                                  ritiene che sia stato scritto. L’abbazia di
                                                  <placeName ref="#loira">Fleury</placeName>,
                                                  fondata nel
                                                  <expan><abbr>sec</abbr><am>.</am><ex>olo</ex></expan>
                                                  VI, vantavasi di possedere il corpo di <persName
                                                  ref="#SB">S. Benedetto</persName> ivi trasportato
                                                  da <placeName ref="#montecassino"
                                                  >Montecassino</placeName>; <del>e</del> così,
                                                  arricchita presto da lasciti e da donazioni, era
                                                  diventata una delle principali abbazie della
                                                  <placeName ref="#francia">Francia</placeName>. Nel
                                                  <expan><abbr>sec</abbr><am>.</am><ex>olo</ex></expan>
                                                  X, riformato il monastero di <persName ref="#ODC"
                                                  >Oddone di Cluni</persName>, divenne celebre anche
                                                  per la sua scuola e la sua biblioteca, e crebbe la
                                                  sua rinomanza <subst>
                                                  <del>da quando</del>
                                                  <add><hi rend="superscript">quando </hi></add>
                                                  </subst>
                                                  <persName ref="#LVII">Leone VII</persName> papa lo
                                                  ebbe esentato dalla giurisdizione episcopale
                                                  dichiarandone l’abbate capo di tutti gli abati
                                                  della <placeName ref="#francia"
                                                  >Francia</placeName>, e ne fu eletto abbate
                                                  <persName ref="#GAU">Gauzlin</persName> figlio di
                                                  <persName ref="#UCA">Ugo Capeto</persName> re di
                                                  <placeName ref="#francia">Francia</placeName>,
                                                  dopo di essere stato pure <hi rend="superscript"
                                                  >là</hi> educato. A quell’epoca - scrive il
                                                  <persName ref="#FJR">Raynouard</persName> che
                                                  raccolse queste notizie - nella scuola di
                                                  <placeName ref="#fleury">Fleury</placeName> si
                                                  contavano, fra religiosi ed esterni, cinque mila
                                                  studenti; e poiché ogni studente era tenuto a dare
                                                  per onorario o retribuzione due manoscritti
                                                  ciascun anno, si comprende di leggieri quanta
                                                  ricchezza di libri vi si dovette presto
                                                  accumulare. Ora è da quel grande centro di coltura
                                                  scolastica che uscì il <title ref="#boecis"><hi
                                                  rend="underline">Boecis</hi></title>,
                                                  probabilmente negli stessi anni in cui là si
                                                  trovava il figlio di <persName ref="#UCA">Ugo
                                                  Capeto</persName>, e per questo frammento vediamo
                                                  il provenzale cominciare a prender posto accanto
                                                  al latino anche in uno dei principali istituti
                                                  d’educazione di quella età. Notevole in esso è la
                                                  purezza della lingua quale si ritroverà più tardi
                                                  soltanto nell’uso trovadorico; notevole <pb/></p>


                                                  <div type="textpart" subtype="section" n="11">
                                                  <head>11</head>
                                                  <p> ancora la forma poetica, che è quella propria
                                                  delle <rs type="topic">chansons de geste</rs>, con
                                                  la differenza però che invece dell’assonanza qui
                                                  già si trova adoperata quasi senza eccezione la
                                                  rima piena. Nel contesto l’anonimo autore si
                                                  rivolge agli <hi rend="underline">enfantz</hi> e
                                                  con questo appellativo ci fa sempre meglio
                                                  conoscere la classe di persone a cui l’opera sua
                                                  fu destinata. Un altro frammento, pure dell’XI
                                                  secolo, proveniente da altra parte della
                                                  <placeName ref="#francia">Francia</placeName>
                                                  meridionale, mette anche più del <title
                                                  ref="#boecis"><hi rend="underline"
                                                  >Boecis</hi></title> in evidenza la emulazione che
                                                  erasi destata fra i <rs type="topic">chierici</rs>
                                                  rispetto alla letteratura volgare, che anzi qui si
                                                  afferma decisamente l’antagonismo. L’autore è un
                                                  monaco, che da altre fonti risulta essersi
                                                  chiamato <persName ref="#AL">Alberico</persName>
                                                  ed essere stato nativo di <placeName
                                                  ref="#besançon">Besançon</placeName> o di
                                                  <placeName ref="#briançon">Briançon</placeName>.
                                                  Ora questo monaco imprende a narrare storia di
                                                  <persName ref="#ALM">Alessandro Magno</persName>
                                                  quale già correva nella letteratura bizantina e
                                                  romana degli ultimi secoli, e pervenuto a un punto
                                                  che <subst>
                                                  <del>per</del>
                                                  <add><hi rend="superscript">a</hi></add>
                                                  </subst> lui pareva controverso, quello <hi
                                                  rend="superscript">cioè</hi> dei genitori
                                                  dell’eroe, se n’esce in queste parole: Alcuni <rs
                                                  type="topic">trovadori</rs> dicono che <persName
                                                  ref="#ALM">Alessandro</persName> fu figlio di un
                                                  incantatore; ma quei felloni <hi
                                                  rend="superscript">perfidi adulatori</hi>,
                                                  lusingatori, mentiscono e fareste male a credere a
                                                  uno solo di loro…ecc. Notevole in questo passo la
                                                  menzione dei <rs type="topic">trovadori</rs> che
                                                  qui <subst>
                                                  <del><gap reason="illegible" extent="unknown"
                                                  unit="chars"/></del>
                                                  <add><hi rend="superscript">s’incontra</hi></add>
                                                  </subst> per la prima volta <hi rend="superscript"
                                                  >confondendo i <rs type="topic">trovadori</rs> coi
                                                  <rs type="topic">giullari</rs> o piuttosto
                                                  scambiandoli</hi>. Allora dovevano già vivere i
                                                  <rs type="topic">trovadori</rs>
                                                  <persName ref="#EV">Ebles de Ventadorn</persName>
                                                  e <persName ref="#GDA">Guglielmo IX
                                                  d’Aquitania</persName>; ma nulla permette di
                                                  credere che essi abbiano cantato le gesta di
                                                  <persName ref="#ALM">Alessandro Magno</persName>.
                                                  Meno inverosimile che ne fosse già stato cantato
                                                  da qualche <rs type="topic">giullare</rs>. Certo è
                                                  che della poesia profana dei <rs type="topic"
                                                  >giullari</rs> di quei secoli andò quasi tutto
                                                  perduto, quantunque <hi rend="superscript"
                                                  >essa</hi> deb<pb break="ba"/></p>


                                                  </div>
                                                  <div type="textpart" subtype="section" n="12">
                                                  <head>12</head>
                                                  <p> ba essere stata già copiosa forse che non
                                                  quella di carattere religioso. In ispecie le
                                                  romanze, le danze o canzoni a ballo e le <hi
                                                  rend="underline">chansons, <hi rend="superscript"
                                                  >l’histoire o</hi> de toile</hi>, <del><gap
                                                  reason="illegible" extent="unknown" unit="chars"
                                                  /></del> opere queste indubbiamente giulleresche,
                                                  dovettero già circolare nel
                                                  <expan><abbr>sec</abbr><am>.</am><ex>olo</ex></expan>
                                                  XI. Ma, fra quante ne restano, nessuna può dirsi <subst>
                                                  <del><gap reason="illegible" extent="unknown"
                                                  unit="chars"/></del>
                                                  <add><hi rend="superscript"/>anteriore</add>
                                                  </subst> al
                                                  <expan><abbr>sec</abbr><am>.</am><ex>olo</ex></expan>
                                                  XII, se non forse quelle due francesi che prendono
                                                  nome da <hi rend="underline">Erembor</hi> e da <hi
                                                  rend="underline">Orior</hi>, e quella provenzale
                                                  di cui abbiamo solamente il principio: </p>
                                                  <p><hi rend="center">El bosc d’Ardena josta l
                                                  palais ausor A la fenestra de la plus auta
                                                  tor…</hi></p>
                                                  <p> Simili canti, di carattere epico-lirico,
                                                  furono detti <hi rend="underline">de toile</hi>
                                                  ossia di tessitrici, perché - come disse il
                                                  <persName ref="#GP">Paris</persName> (<title
                                                  ref="#esquisse">Esquisse</title> §34)- fatti a
                                                  sollievo delle lunghe ore di lavoro nei ginecei; e
                                                  oggi meglio ancora si spiega quell’appellativo
                                                  così speciale che ebbero, dacché sappiamo che fra
                                                  tessitori e tessitrici primamente si diffuse
                                                  nell’XI secolo il catarismo e con questo
                                                  l’aborrimento del latino. Per essi furono fatte le
                                                  prime traduzioni volgari della <title
                                                  ref="#bibbia">Bibbia</title> che la chiesa presto
                                                  interdisse; per essi furono composti <hi
                                                  rend="superscript">in volgare</hi> cantici devoti
                                                  e formole religiose che più tardi l’Inquisizione
                                                  si studiò in ogni modo di distruggere, e per essi
                                                  dovettero prender voga anche le canzoni profane
                                                  con cui alleviavano le loro penose fatiche e che
                                                  naturalmente andarono perdute nella persecuzione
                                                  che li travolse (v. <persName ref="#GV1"><hi
                                                  rend="underline">G. Volpe</hi></persName> nel <hi
                                                  rend="underline">Rinnovamento</hi>, 1907). Così
                                                  per tutto questo periodo che corre dall’VIII alla
                                                  fine del
                                                  <expan><abbr>sec</abbr><am>.</am><ex>olo</ex></expan>
                                                  XI, non troviamo da <hi rend="superscript">un capo
                                                  all’altro</hi> delle <placeName>Gallie</placeName>
                                                  se non poche reliquie, e dobbiamo giungere al
                                                  secolo seguente per trovare una letteratura
                                                  volgare non più saltuaria e a frammenti, ma
                                                  continuata e <subst>
                                                  <del><gap reason="illegible" extent="unknown"
                                                  unit="chars"/></del>
                                                  <add><hi rend="superscript">di</hi></add>
                                                  </subst> tanta ricchezza che mal si spiegherebbe a
                                                  confronto del periodo che precede, se non si
                                                  tenesse <del>ben</del> conto del profondo
                                                  mutamento che intanto era venuto <hi
                                                  rend="superscript">a</hi> maturarsi nella Società
                                                  al di <pb/></p>


                                                  </div>
                                                  <div type="textpart" subtype="section" n="13">
                                                  <head>13</head>
                                                  <p> là e al di qua della <placeName ref="#loira"
                                                  >Loira</placeName>, onde <subst>
                                                  <del>anche</del>
                                                  <add><hi rend="superscript">pur</hi></add>
                                                  </subst> si ebbero due letterature abbastanza
                                                  diverse fra loro non solamente per lingua ma anche
                                                  per indole e contenuto. A farsi un’idea di tale
                                                  mutamento e del conseguente sviluppo diverso delle
                                                  due letterature si cominci dall’osservare le
                                                  condizioni politiche delle due regioni. La
                                                  <placeName>Gallia</placeName> del nord nei secoli
                                                  della monarchia carolingia aveva perduto ogni
                                                  traccia dell’organizzazione municipale romana, <subst>
                                                  <del><gap reason="illegible" extent="unknown"
                                                  unit="chars"/></del>
                                                  <add><hi rend="superscript">e mentre nella
                                                  <placeName>Gallia</placeName>
                                                  meridionale</hi></add>
                                                  </subst> i signori, benché separati dal popolo,
                                                  avevano seguitato a vivere dentro le mura della
                                                  città, nel Nord la vita signorile si era ritirata
                                                  nei castelli e più dell’altra si era
                                                  inselvatichita. Le guerre continue che
                                                  imperversarono nel nord durante i secoli IX e X,
                                                  non altrettanto turbarono la
                                                  <placeName>Gallia</placeName> meridionale, ove poi
                                                  la tregua di Dio, prima che altrove, cominciò ad
                                                  assicurarne a tutti qualche ora di pace a tutti.
                                                  Nella educazione militare <hi rend="superscript"
                                                  >intanto penetrava</hi>
                                                  <del><gap reason="illegible" extent="unknown"
                                                  unit="chars"/></del>quel sentimento che <subst>
                                                  <del>farà</del>
                                                  <add><hi rend="superscript">fece</hi></add>
                                                  </subst>sorgere la cavalleria, e questa umanizzava
                                                  l’uomo di guerra, <subst>
                                                  <del><gap reason="illegible" extent="unknown"
                                                  unit="chars"/></del>
                                                  <add><hi rend="superscript">lo eccitava a
                                                  farsi</hi></add>
                                                  </subst> vindice della giustizia conculcata a
                                                  tutore dei deboli e degli oppressi.
                                                  Contemporaneamente la legge che pareggiava la
                                                  donna all’uomo nella investitura feudale <hi
                                                  rend="superscript"> e nella signoria</hi>, mutava
                                                  le condizioni di lei nella società, ed elevandola
                                                  al potere, la rendeva oggetto di ambizioni <hi
                                                  rend="superscript"> e di omaggio</hi> che, per la
                                                  differenza sessuale, diventavano galanteria e
                                                  culto. Le eresie che <hi rend="superscript"
                                                  >allora</hi> spuntano dovunque, dimostrano un
                                                  risveglio del sentimento religioso, e <hi
                                                  rend="superscript">mentre</hi> gli intelletti <hi
                                                  rend="superscript">più robusti</hi> si affinano
                                                  portando la discussione su tutto, dalla disciplina
                                                  ecclesiastica ai drammi, <subst>
                                                  <del><gap reason="illegible" extent="unknown"
                                                  unit="chars"/></del>
                                                  <add><hi rend="superscript">nel popolo</hi></add>
                                                  </subst> si ravviva l’antico fervore dei
                                                  pellegrinaggi. Masse numerose per la <placeName
                                                  ref="#spagna">Spagna</placeName> si dirigono a S.
                                                  Jacopo di Galizia; per <placeName ref="#italia"
                                                  >l’Italia</placeName> a <placeName ref="#roma"
                                                  >Roma</placeName>, al <placeName
                                                  ref="#montegargano">Monte Gargano</placeName>, a
                                                  <placeName ref="#sanmichelepuglia">S. Michele di
                                                  Puglia</placeName>; per l’Oriente al <placeName
                                                  ref="#sansepolcro">Santo Sepolcro</placeName>.
                                                  Lungo i viaggi si alternano canti religiosi e
                                                  profani; nelle soste si piglia riposo ascoltando
                                                  racconti devoti e non devoti; dopo il ritorno si
                                                  celebrano le cose vedute e non vedute, si sveglia
                                                  negli uditori la curiosità dei paesi lontani, lo
                                                  spirito d’avventura, l’avidità delle grandi
                                                  rapine. Fra il 1016 e il 1047 abbiamo l’espansione
                                                  dei Normanni nelle <pb/></p>

                                                  </div>
                                                  <div type="textpart" subtype="section" n="14">
                                                  <head>14</head>
                                                  <p>
                                                  <placeName ref="#puglia">Puglie</placeName> e
                                                  nella <placeName ref="#sicilia"
                                                  >Sicilia</placeName>; nel 1066 altri Normanni e
                                                  francesi muovono alla conquista dell’<placeName
                                                  ref="#inghilterra">Inghilterra</placeName>; nel
                                                  1086 <persName ref="#RAB">Raimondo</persName>
                                                  principe di <placeName ref="#borgogna"
                                                  >Borgogna</placeName>, con un manipolo di
                                                  cavalieri va in soccorso di <persName ref="#ALC"
                                                  >Alfonso VI di Castiglia</persName> e lo aiuta a
                                                  riprendere <placeName ref="#toledo">Toledo
                                                  </placeName> ai Mori; nel 1093 <persName
                                                  ref="#EB1">Enrico di Borgogna</persName> va con
                                                  altri francesi in <placeName ref="#portogallo"
                                                  >Portogallo</placeName> e compie altre imprese
                                                  contro i Mori. Finalmente nel 1095 comincia il
                                                  movimento delle Crociate; ed ecco che in poco
                                                  tempo quella nazione rozza e immiserita ch’era la
                                                  <placeName ref="#francia">Francia</placeName> del
                                                  nord e con essa <placeName ref="#aquitania"
                                                  >l’Aquitania</placeName> ch’era in condizioni
                                                  assai più prospere, vengono a contatto di altri
                                                  popoli, di altre civiltà, di altri costumi, e
                                                  dall’<placeName ref="#italia">Italia</placeName>,
                                                  dalla <placeName ref="#spagna">Spagna</placeName>,
                                                  dalla <placeName ref="#grecia">Grecia</placeName>,
                                                  dalla <placeName ref="#palestina"
                                                  >Palestina</placeName>, da tutto l’Oriente
                                                  traggono <hi rend="superscript">nuovi</hi>
                                                  elementi di progresso. Di tale progresso
                                                  sorprendiamo subito segni manifesti
                                                  nell’architettura. Alla romana è giù succeduta la
                                                  romania con <subst>
                                                  <del><gap reason="illegible" extent="unknown"
                                                  unit="chars"/></del>
                                                  <add><hi rend="superscript">tratti</hi></add>
                                                  </subst> propri ma che pur seguita ad essere
                                                  caratterizzata dall’arco a centro pieno. Ma essa
                                                  prende proporzioni più vaste; nella costruzione
                                                  delle volte si mostra più ardita; le torri, prima
                                                  destinate alla gaite e alle scolte, poi alle
                                                  campane, fiancheggiano e dominano l’edifizio. S.
                                                  Stefano a <placeName ref="#nevers"
                                                  >Nevers</placeName>, S.Ilario a <placeName
                                                  ref="#poitiers">Poitiers</placeName>, S. Trofino
                                                  ad <placeName ref="#arles">Arles</placeName>, la
                                                  Catedrale ed <placeName ref="#angoulême"
                                                  >Angoulême</placeName> offrono i più antichi
                                                  esempi di questa architettura degli ultimi tempi
                                                  feudali che riconosce il suo prototipo nel
                                                  Monastero di <placeName ref="#cluny"
                                                  >Cluny</placeName> cominciato nel 1089. In questa
                                                  architettura gli stati furono i primi architetti,
                                                  i monaci i primi <hi rend="superscript"
                                                  >decoratori, che arricchivano l’opera loro di</hi>
                                                  sculture e <del><gap reason="illegible"
                                                  extent="unknown" unit="chars"/></del> pitture. Ma
                                                  col
                                                  <expan><abbr>sec</abbr><am>.</am><ex>olo</ex></expan>
                                                  XII l’arte passa al laicato e in questa nuova fase
                                                  trova una forma nuova, detta <hi rend="underline"
                                                  >l’arte ogivale</hi>. Essa si contrappone alla
                                                  romanica con l’arco a sesto acuto, formato da due
                                                  archi a centro pieno che si rinforzano
                                                  incontrandosi e incrociandosi. Sorprende il vedere
                                                  qual profitto seppe trarre la nuova estetica da
                                                  uno spediente dapprima non ad altro inteso che a
                                                  fortificare le volte. Nulla di più diverso che un
                                                  tempio greco o romano da una chiesa ogivale. La
                                                  prima differenza è nelle proporzioni. Il Partenone
                                                  di <placeName ref="#atene">Atene</placeName>
                                                  occupa 4000 metri di superficie (Rambaud, p. 384),
                                                  le cattedrale di <placeName ref="#amiens"
                                                  >Amiens</placeName> ne occupa 7000! </p>

                                                  </div>

                                                  <div type="textpart" subtype="section" n="1">
                                                  <head rend="center">Capitolo II.</head>
                                                  <head>I</head>
                                                  <p> 1. Col
                                                  <expan><abbr>sec</abbr><am>.</am><ex>olo</ex></expan>
                                                  XII s’inizia per la <placeName ref="#provenza"
                                                  >Provenza</placeName> - siccome avviene pure per
                                                  la <placeName ref="#francia">Francia</placeName>
                                                  del Nord - un nuovo periodo, e questo di piena
                                                  attività in tutte le branche della letteratura <hi
                                                  rend="superscript">da un capo all’altro della
                                                  regione.</hi>
                                                  <rs type="topic">Epica</rs> e <rs type="topic"
                                                  >lirica</rs>, <rs type="topic">didattica</rs> e
                                                  <rs type="topic">drammatica</rs> si elevano dagli
                                                  umili saggi dei secoli precedenti, e la <rs
                                                  type="topic">lirica</rs> in ispecie assume tale
                                                  originalità e assurge a tanta altezza da prender
                                                  posto nella storia dell’incivilimento moderno non
                                                  solo per aver fornito, siccome notava il
                                                  <persName>Langlade</persName>, i primi modelli
                                                  della poesia d’arte a tutte le altre nazioni
                                                  d’Occidente, ma anche per aver dato il primo
                                                  esempio di elevazione delle <subst>
                                                  <del>primitive</del>
                                                  <add><hi rend="superscript">povere</hi></add>
                                                  </subst> favelle dialettali <hi rend="superscript"
                                                  >adoperate dai <rs type="topic"
                                                  >giullari</rs></hi>, e così aver creato il primo
                                                  idioma letterario che risonasse in <placeName
                                                  ref="#Europa">Europa</placeName> dopo la caduta di
                                                  <placeName ref="#Roma">Roma</placeName>.</p>
                                                  <p>2. <del>Ciò</del> Può parere strano <hi
                                                  rend="superscript">che ciò <del><gap
                                                  reason="illegible" extent="unknown" unit="chars"
                                                  /></del>avvenisse</hi> in un momento in cui la <hi
                                                  rend="superscript">rinnovata</hi>
                                                  <rs type="topic">letteratura latina</rs>
                                                  vigoreggiò maggiormente, e mentre affiorava tutto
                                                  il portato della cultura scolastica ravvivatasi da
                                                  <persName ref="#carlomagno">Carlo Magno</persName>
                                                  in poi.<pb/></p>


                                                  <div type="textpart" subtype="section" n="2">
                                                  <head>2</head>
                                                  <p> Allora, oltre i monasteri divenuti sempre più
                                                  numerosi e ricchi, concorrevano le università a
                                                  favorire la espansione del nuovo latino. <del><gap
                                                  reason="illegible" extent="unknown" unit="chars"
                                                  /></del>. Nei chiostri <persName ref="#ADS">Adamo
                                                  da San Vittore</persName> portava la sequenza al
                                                  suo ultimo sviluppo, <hi rend="superscript"
                                                  >la</hi> ornava <del>dola</del> di tutti gli
                                                  abbellimenti di cui fu capace l’arte ritmica e <hi
                                                  rend="superscript">la</hi> sollevava
                                                  <del>dola</del> alle maggiori altezza del
                                                  misticismo; dalle Università uscivano poemi come
                                                  <title ref="#alessandreide"
                                                  >l’Alessandreide</title> di <persName ref="#GDC"
                                                  >Gualtiero di Chatillon</persName>
                                                  <hi rend="superscript">in cui</hi>
                                                  <subst>
                                                  <del><gap reason="illegible" extent="unknown"
                                                  unit="chars"/></del>
                                                  <add><hi rend="superscript">felicemente imitò
                                                  <title ref="#eneide">l’Eneide</title>; Apologhi e
                                                  Commedie che lungamente circolarono con i libri di
                                                  <persName ref="#FED">Fedro</persName>, di
                                                  <persName ref="#FDO">Ovidio</persName> e di altri
                                                  classici e uscivano anche</hi></add>
                                                  </subst> i canti goliardici, che all’improvviso
                                                  parvero richiamare l’umanità <hi
                                                  rend="superscript">dai torpori dell’ascetismo</hi>
                                                  alle gioie e alle tempeste della vita terrena, e
                                                  nella varietà lussureggiante delle loro forme
                                                  poetiche, nella scioltezza realistica del loro
                                                  linguaggio, nella arditezza delle loro parodie, <subst>
                                                  <del><gap reason="illegible" extent="unknown"
                                                  unit="chars"/></del>
                                                  <add><hi rend="superscript">sonavano</hi></add>
                                                  </subst> come il preludio di un’era nuova.
                                                  <pb/></p>

                                                  <div type="textpart" subtype="section" n="3">
                                                  <head>3</head>
                                                  <p>Ma il latino aveva fatto il suo tempo, aveva
                                                  compiuta la sua gloriosa missione. Poté seguire a
                                                  vivere e anche a gettar fiori in mezzo alla casta
                                                  che più si era appartata dalla nazione, la casta
                                                  degli ecclesiastici e degli scolastici; ma alla
                                                  nazione non poteva bastar più una
                                                  lingua<del>ggio</del>
                                                  <subst>
                                                  <del>fittizia</del>
                                                  <add><hi rend="superscript">raffazonata</hi></add>
                                                  </subst> e imparaticcia. A sentimenti nuovi
                                                  abbisognava una lingua nuova che avesse la sua
                                                  base <subst>
                                                  <del>in un</del>
                                                  <add><hi rend="superscript">nell' uso </hi></add>
                                                  </subst>
                                                  <del>linguaggio</del>
                                                  <del>idioma</del> reale, quello vivente sulle
                                                  labbra del <del>suo</del> popolo. Questo diedero i
                                                  <rs type="topic">trovadori</rs> al popolo della
                                                  <placeName>Gallia</placeName> meridionale; e ben
                                                  si comprende com’essi furono gli autori di tale
                                                  rinnovamento, quando si consideri che i primi di
                                                  loro usciron tutti dalla casta feudale, la più
                                                  refrattaria per educazione e per costumi alla
                                                  coltura scolastica, e perciò anche la meglio
                                                  disposta <hi rend="superscript">a secondare l’uso
                                                  comune e perfezionarlo</hi>, compiendo l’opera dai
                                                  <rs type="topic">giullari</rs> iniziata attorno
                                                  alle <del>fa</del> loro famiglie, nel seno delle
                                                  loro magnade. Così i <rs type="topic"
                                                  >trovadori</rs>, non solamente per ragione
                                                  cronologica, ma anche per la maggiore loro
                                                  importanza, primi debbono entrare nella storia di
                                                  questo periodo. <pb/></p>

                                                  <div type="textpart" subtype="section" n="4">
                                                  <head>4</head>
                                                  <p>3. A conoscere i <rs type="topic"
                                                  >trovadori</rs> e le loro opere oggi soccorrono <subst>
                                                  <del>circa quaranta</del>
                                                  <add><hi rend="superscript">quarantasei</hi></add>
                                                  </subst> manoscritti
                                                  (<expan><abbr>ved</abbr><am>.</am><ex>i</ex></expan>
                                                  TAP. col X, r. 50 e 55.), dai quali si raccolgono
                                                  oltre 4000 poesie spettanti a circa quattrocento
                                                  autori. Di <del><hi rend="superscript"
                                                  >quasi</hi></del> un altro centinajo, <subst>
                                                  <del><gap reason="illegible" extent="unknown"
                                                  unit="chars"/></del>
                                                  <add><hi rend="superscript">o poco meno</hi></add>
                                                  </subst>, di autori non <subst>
                                                  <del>conosciamo</del>
                                                  <add><hi rend="superscript">rimane</hi></add>
                                                  </subst> più che il nome. E se si pensa che dei
                                                  mss. conservatici nessuno <subst>
                                                  <del><gap reason="illegible" extent="unknown"
                                                  unit="chars"/></del>
                                                  <add><hi rend="superscript">risale più
                                                  su</hi></add>
                                                  </subst> della <subst>
                                                  <del>fine</del>
                                                  <add><hi rend="superscript">2.ᵃ metà</hi></add>
                                                  </subst> del
                                                  <expan><abbr>sec</abbr><am>.</am><ex>olo</ex></expan>
                                                  XIII; che appena due di essi provengono
                                                  direttamente dalla <placeName ref="#provenza"
                                                  >Provenza</placeName>, laddove gli altri sono
                                                  quasi tutti d’origine italiana; che nessuna <rs
                                                  type="topic">poesia trovadorica</rs> è pervenuta a
                                                  noi in rotoli o in quaderni, <subst>
                                                  <del>che dovettero essere le prime forme su cui
                                                  circolarono quelle poesie</del>
                                                  <add><hi rend="superscript">cioè nella forma in
                                                  cui esse primamente circolarono,
                                                  s’intuisce</hi></add>
                                                  </subst> facilmente <subst>
                                                  <del>que</del>
                                                  <add><hi rend="superscript">che</hi></add>
                                                  </subst> molto dovette andare perduto; nel che,
                                                  oltre la voracità del tempo, dovettero avere non
                                                  poca parte gli sterminj della guerra albigese <hi
                                                  rend="superscript">durata dal</hi> (1209 al 29),
                                                  <del><gap reason="illegible" extent="unknown"
                                                  unit="chars"/></del> i terrori della S.
                                                  Inquisizione fondata in <placeName ref="#provenza"
                                                  >Provenza</placeName> nel 1232, le scomuniche
                                                  lanciate contro la lingua stessa provenzale <subst>
                                                  <del><gap reason="illegible" extent="unknown"
                                                  unit="chars"/></del>
                                                  <add><hi rend="superscript">da due papi</hi></add>
                                                  </subst>, se è esatto quanto riferivano il
                                                  <persName ref="#CLF">Fauriel</persName> e
                                                  l’<persName>Oddo</persName>. <del>Non a torto
                                                  quindi <persName ref="#FD">Fed. Diez</persName>
                                                  cominciava il suo aureo libro intorno alla poesia
                                                  dei <rs type="topic">trovadori</rs> con queste
                                                  parole: I primordi della storia dei <rs
                                                  type="topic">trovatori</rs> si nascondono sotto il
                                                  velo che ricopre i primi tempi storici.</del>
                                                  <del><gap reason="illegible" extent="unknown"
                                                  unit="chars"/></del>
                                                  <pb/></p>

                                                  <div type="textpart" subtype="section" n="5">
                                                  <head>5</head>
                                                  <p> 4. Anche la storia dei <rs type="topic"
                                                  >trovadori</rs> pertanto ci viene innanzi
                                                  <del>oggi</del> a frammenti, massima pei primordj; <subst>
                                                  <del>quantun</del>
                                                  <add><hi rend="superscript"> ma</hi></add>
                                                  </subst> non così che non sia dato <hi
                                                  rend="superscript">almeno</hi> d’intravedere
                                                  quanto di più può interessare circa la loro
                                                  origine. Tra la fine del
                                                  <expan><abbr>sec</abbr><am>.</am><ex>olo</ex></expan>
                                                  XI e il principio del XII vediamo un
                                                  <del>pro</del> centro di attività <rs type="topic"
                                                  >trovadorica</rs> formarsi
                                                  nell’<placeName>Aquitania</placeName> alla corte
                                                  di quei duchi; un altro poco dopo appariva a
                                                  <placeName ref="#narbona">Narbona</placeName>
                                                  nella corte della <hi rend="superscript"
                                                  >viscontessa (1143-1192)</hi>
                                                  <persName ref="#ERM">Ermengarda</persName>, <subst>
                                                  <del>contemporaneamente</del>
                                                  <add><hi rend="superscript"/>nello stesso tempo
                                                  poco dopo</add>
                                                  </subst>
                                                  <del>altri se ne formano presso i conti di
                                                  <placeName ref="#provenza">Provenza</placeName>
                                                  (1185-1245) presso quelli di <placeName
                                                  ref="#tolosa">Tolosa</placeName> (1148-1194),
                                                  presso i visconti di <placeName ref="#montpellier"
                                                  >MPellier</placeName> (1172-1204), presso
                                                  <persName ref="#BM">Barral</persName> visconte di
                                                  <placeName ref="#marsiglia">Marsiglia</placeName>
                                                  (circa 1180-1192), presso <persName ref="#GDO"
                                                  >Guglielmo IV</persName>signore d’Orange
                                                  (1182-1219), presso <persName ref="#RDA">Roberto I
                                                  delfino d'<placeName ref="#alvernia"
                                                  >Alvernia</placeName></persName> (1169-1234)
                                                  presso i conti di <placeName ref="#rodez"
                                                  >Rodez</placeName> (1274-1302), e via via altri
                                                  centri formarsi nella <placeName ref="#spagna"
                                                  >Spagna</placeName> in <placeName ref="#catalogna"
                                                  >Catalogna</placeName>, in <placeName
                                                  ref="#aragona">Aragona</placeName>, in <placeName
                                                  ref="#castiglia">Castiglia</placeName>,
                                                  nell’<placeName ref="#italia">Italia</placeName>
                                                  presso il Marchese (1192-1207) di <placeName
                                                  ref="#monferrato">Monferrato</placeName> e presso
                                                  quelli d’Este (1196-1264).</del>
                                                  <del>allo stesso tempo</del> e successivamente
                                                  altri <hi rend="superscript">simili centri</hi>,
                                                  <del>ne</del> vediamo formarsi presso i conti di
                                                  <placeName ref="#tolosa">Tolosa</placeName>
                                                  (1148-1194), </p>

                                                  <p> " <persName ref="#RDA">Roberto I delfino
                                                  d’<placeName ref="#alvernia"
                                                  >Alvernia</placeName></persName> (1169-1234)</p>
                                                  <p> " i Visconti di <placeName ref="#montpellier"
                                                  >Montpellier</placeName> (1172-1204)</p>
                                                  <p> " i Visconti di <placeName ref="#marsiglia"
                                                  >Marsiglia</placeName> (1180-1192)</p>
                                                  <p> " i Visconti d’<placeName ref="#orange">Orange
                                                  </placeName> (1182-1219) </p>
                                                  <p> " i Conti di <placeName ref="#provenza"
                                                  >Provenza</placeName> (1185-1245)</p>

                                                  <p>
                                                  <del> senza dire di altri centri minori, taluno
                                                  dei quali antichissimo, come quello di <persName
                                                  ref="#EVN">Eble II visconte di
                                                  Ventadorn</persName> nel <placeName
                                                  ref="limosino#">Limosino</placeName>
                                                  <hi rend="superscript">intorno al quale non ci
                                                  restano che</hi> alcuni ricordi.</del>
                                                  <pb/></p>

                                                  <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                                                  <head>6</head>
                                                  <p> Accanto a questi, che furono <subst>
                                                  <del>in Provenza</del>
                                                  <add><hi rend="superscript"><placeName>nella
                                                  Gallia</placeName> meridionale</hi></add>
                                                  </subst> i centri principali della <rs
                                                  type="topic">poesia trovadorica</rs>, altri se
                                                  n’ebbero minori, siccome quello antichissimo dei
                                                  Visconti di Ventadorn, intorno il quale non
                                                  restano se non alcuni ricordi. 5. Ma chi furono
                                                  propriamente i <rs type="topic">trovadori</rs>? in
                                                  che modo essi si distinsero dai <rs type="topic"
                                                  >giullari</rs>? <hi rend="underline"
                                                  >Trobaire,</hi>
                                                  <hi rend="underline">tro</hi><del>
                                                  <hi rend="underline">bador</hi> fu in
                                                  <expan><abbr>prov</abbr><am>.</am><ex>enzale</ex></expan>
                                                  un derivato di trobar, antico
                                                  <expan><abbr>it</abbr><am>.</am><ex>aliano</ex></expan>
                                                  trovare che significò non poetare solamente ma
                                                  significò insieme che adoperavasi nel significato
                                                  non solamente di “poetare <hi rend="superscript"
                                                  >insieme</hi> a musicare”. Frequente è nelle loro
                                                  poesia ma insieme anche d’ “inventare” o
                                                  “invenire”, come il vento di saper comporre bella
                                                  musica non dicevasi del nuovo latino, e inventare
                                                  meno che bei versi </del>
                                                  <hi rend="underline">bador</hi> fu in
                                                  <expan><abbr>prov</abbr><am>.</am><ex>enzale</ex></expan>
                                                  un derivato di <hi rend="underline">trobar</hi>,
                                                  verbo che significò non <hi rend="underline"
                                                  >poetare</hi> soltanto , come
                                                  l'<expan><abbr>a</abbr><am>.</am><ex>ntico</ex></expan>
                                                  <expan><abbr>it</abbr><am>.</am><ex>aliano</ex></expan>.
                                                  <hi rend="underline">trovare</hi>, ma significò
                                                  “poetare <del>insieme</del> e musicare” insieme.
                                                  Fra le spiegazioni finora date dell’etimologia di
                                                  questo verbo <hi rend="superscript">che non è
                                                  nell'<expan><abbr>a</abbr><am>.</am><ex>ntico</ex></expan>
                                                  latino</hi>, la più accettabile è parsa quella di
                                                  <persName ref="#GP">G. Paris</persName>, il quale
                                                  derivò <hi rend="underline">trobar</hi> da <hi
                                                  rend="underline"> tropare</hi>, <hi
                                                  rend="superscript">cioè</hi> comporre tropi, che
                                                  erano formole di poesie liturgica destinate al
                                                  canto. In questo senso nulla di più<pb/></p>

                                                  <div type="textpart" subtype="section" n="6">
                                                  <head>7</head>
                                                  <p>proprio poteva <del><gap reason="illegible"
                                                  extent="unknown" unit="chars"/></del> darsi a
                                                  designare l’opera dei <rs type="topic"
                                                  >trovadori</rs>. Ed essi frequentemente menavan
                                                  vanto della duplice qualità di poeti e di
                                                  musicisti, come per altri di loro fu nota di
                                                  deficienza il saper comporre buoni versi senza
                                                  saperli masticare, o saper fare buona musica senza
                                                  unirvi buoni versi. <pb/></p>

                                                  </div>
                                                  </div>
                                                  </div>
                                                  </div>
                                                  </div>
                                                  </div>
                                                  </div>

                                                </div>
                                            </div>
                                        </div>
                                    </div>
                                </div>
                            </div>
                        </div>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
